<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>구린 영화의 징후들</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/AskReddit/comments/4nmzm7/whats_a_telltale_sign_that_a_film_is_going_to_be/&quot;&gt;레딧에 구린 영화를 암시하는 것들에 대한 쓰레드&lt;/a&gt;가 올라와서 흥미를 가지고 댓글을 읽어봤다. 레딧의 랭킹 알고리즘이 시간과 관련이 있기 때문에 아래 순서와 실제 중요도는 큰 관계가 없지만 대충 몇 가지 많은 호응을 얻은 댓글을 뽑아보면 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;미디어의 띄워주기 공세(hype)가 개봉날에 딱 끝나는 경우.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;포스터의 멘트가 “대부(The Godfather)보다 훌륭한”, “싸이코(Psycho)보다 무서운” 같은 종류일 때.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;트레일러에 등장하는 좋은 리뷰가 오직 롱 아일랜드 프레스 또는 롤링 스톤즈의 것일 때. (해당 미디어 리뷰어들의 취향이 구림을 암시.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;전작의 캐스트가 대거 바뀐 후속작.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“2016년 최고의 가족 영화”라고 광고하는데 아직 고작 2월밖에 안 됐을 때.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;로맨스 영화가 아닌 영화에서 억지로 짜여진 로맨스 플롯.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;비평가들에게 시사회를 열지 않는 경우.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;트레일러에 등장하는 굉장히 짧은 퀵 컷들.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;세 명 이상의 각본진.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;대부분 고개를 끄덕일 만한 것인데 맨 마지막에 대해서 재미있는 사실을 알게 되었다. 미국 극작가 조합의 규정에 따르면 각본에 참여한 사람들의 이름이 영어 단어 AND로 연결되어 있는지, 기호 &amp;amp;(앰퍼샌드)로 연결되어 있는지에 따라 작품에 참여한 형태가 다르다는 것이다. 전자의 경우 첫 번째 사람이 먼저 스크립트를 다 쓴 뒤에 두 번째 사람이 나중에 그 스크립트를 수정하는 방식으로 작업이 되는 반면 후자의 경우엔 두 사람이 동시에 협업하는 방식이라는 것. 예를 들어 각본 크레딧이 “A &amp;amp; B and C &amp;amp; D”라고 되어 있는 경우 A와 B가 한 팀, C와 D가 한 팀이고 AB 팀이 먼저 작업한 스크립트를 CD 팀이 나중에 수정하는 방식으로 각본이 쓰여졌다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;각본 크레딧이 A and B 형식으로 작성된 대표적인 최신작은 &lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt2975590/fullcredits?ref_=tt_ov_wr#writers&quot;&gt;배트맨 대 슈퍼맨&lt;/a&gt;이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아래는 내용과는 별로 관련없는, 틴에이저 로맨틱 코미디 영화 느낌으로 각색된 해리포터 예고편.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/zXzdDRnWFqs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/movie/2016/06/13/telltale-signs-that-a-film-sucks/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/movie/2016/06/13/telltale-signs-that-a-film-sucks/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>책과 함께 큰 아이가 커서 더 잘 번댄다</title>
        <description>&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;거두절미하고 결론부터 짚어보면 &lt;a href=&quot;http://qz.com/696937/an-extra-year-of-school-and-a-house-full-of-books-can-boost-boys-future-income-by-20/&quot;&gt;본인이 10살에 교과과정 때문에 “읽어야 하는” 책이 아닌 책이 10권 이상 있었던 사내들의 일생 수입(lifetime earning)이 평균보다 더 높다는, 유럽 남자 6000여명을 대상으로 한 조사 결과&lt;/a&gt;가 나왔다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;여자의 경우는 어떻냐고? 잘 모르겠다. 내 잘못은 아니다. 애초에 조사 대상이 남자로만 한정되었던 것 같은데 “일생 수입”을 일반화하는 과정에서 여성이 불가피하게 배제되었을 가능성 정도만 제기해볼 수 있겠다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;결론을 조금 더 구체적으로 말하자면, 교과과정의 나이 관련 규칙이 바뀌면서 학교를 1년 더 다녀야 했던 남자들이 약 9%의 추가적인 수익을 거두었고, 그랬던 사람들 중에 10살 당시 교과과정외 책이 10권 있었던 사람들이 특히나 21%의 추가 수익을 거두었다는 말이다. 학교를 1년 더 다녔다는 사실이 아닌, 유년기의 책 수를 1차 조건으로 걸면 생각보다 특출난 결과가 아닐 수도 있다는 말.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;(그럼에도 이 결과에 의미를 부여하는 입장에서 바라보자면) 재밌는 사실 하나는 책이 10권 이상인 경우엔 그 수가 50권이든 100권이든 200권이든 별로 차이가 없다는 것.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;우리나라 언론에 이 내용이 소개되면 분명히 어떤 학부모들은 무작정 책을 사다가 놓고 아이에게 독서를 강요할 것이다. 하지만 당연하게도 조사자들이 유년기 책 수와 일생 수입의 인과관계를 주장하는 것이 아니다. 조사자들은 다음의 세 가지 상관관계를 - 충분히 상식적인 수준의 - 제시한다.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;삶과 우주에 대해 더 많이 배울 기회가 있다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;새로운 직간접적 경험을 할 수 있다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;집에 그렇게 책이 있다는 사실 자체가 그 가족이 문화적, 사회경제적으로 더 강한 배경을 갖고 있을 가능성이 높다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;정리하면, 책은 그 존재만으로도 아이에게 좋은 자극이 되지만 역시 그 책의 존재 자체가 학습을 장려하는 분위기나 좋은 수저를 가진 집이라는 증거이기도 하다.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;그러니까 님이 아이가 책을 좀 읽기를 바라는 부모라면(또는 그런 사람이 될 계획이 있는 사람이라면) 무턱대고 이 책이 좋다더라 저 책이 유행이더라 하면서 아이들에게 책을 들이밀 것이 아니라 본인부터가 자연스럽게 독서를 취미로 들이면 된다는 말이다. 교양인이라면 제발 책 좀 읽읍시다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/06/09/an-extra-year-of-school-and-a-house-ful/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/06/09/an-extra-year-of-school-and-a-house-ful/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>경제성장이 안되면 우리는 풍요롭지 못할 것인가, C. 더글러스 러미스</title>
        <description>&gt; 사람들이 모여 의논을 하고, 합의를 하고, 정치에 참가하는 데에는 시간이 걸립니다. 그러한 틈이 없으면 정치는 불가능합니다. 여가에 사람은 정치 외에도 문화를 만들고, 예술을 만들고, 철학을 한다고 아리스토텔레스는 말했습니다. 정치적으로 말하면, 그러한 근무시간 이외의 시간이 있어야 비로소 사람들이 모여서 자유로운 공공영역을 만드는 것이 가능하다 – 그러한 사고방식인 것입니다.

&gt; 먼 미래냐 가까운 미래냐는 알 수 없지만 언젠가 이른바 패러다임의 전환은 반드시 일어납니다. 오늘의 비상식이 상식이 되고, 오늘의 상식은 비상식이 되는, 그런 전환이 반드시 일어납니다. 일어나버리면 그처럼 어리석은 생각을 내가 어떻게 했는지, 그것이 이상하여 헛웃음이 날지도 모릅니다. 그동안 우리는 어째서 내가 사는 곳을 파괴해도 좋다는 식의 생각을 해왔단 말인가. 우리는 생명을 파괴하는 기계나 건물만 만들고 생물을 무시해왔다. 그리고 폭력을 당연시하는, 국가라는 &#39;폭력단&#39;을 만들었다. 어떻게 그런 식의 생각이 가능했는지 스스로도 신기한 생각이 들 날이 꼭 옵니다. 그런 식의 생각을 어째서 믿었단 말인가, 하는 게 학자의 커다란 연구테마가 되는 날이 반드시 옵니다.

&gt; 이미 말했다고 생각되지만, 이 책은 독자들에게 새로운 정보를 전달하기 위한 것은 아니다. 책에 쓰여진 것 가운데는 독자가 이미 알고 있는 것들이 많다. 그래서 이 책을 읽어도 아무것도 얻을 게 없지 않은가 – 그럴지도 모른다. 그렇지만 나의 희망은 도리어 이 책을 읽음으로써 독자가 무엇인가 잃어버렸다, 혹은 무엇인가를 뺏겨버렸다고 느끼는 것이다. 다시 말해서, 앞으로 독자가 &quot;생각하는 대신에 상식으로 판단하는&quot; 것이 가능해지는 것을 나는 기대하고 있다.
</description>
        <pubDate>Wed, 08 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/06/08/sustainable-development-by-c-douglas-lummis/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/06/08/sustainable-development-by-c-douglas-lummis/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>내가 신는 신발은 얼마에 만들어지는가</title>
        <description>&lt;p&gt;맨날 원가 타령하는 것이 우리나라의 자랑스러운 전통이라고 생각하고 있었는데 미국에서도 비슷한 바람이 불고 있었나보다. &lt;a href=&quot;http://www.solereview.com/what-does-it-cost-to-make-a-running-shoe/&quot;&gt;원문&lt;/a&gt;의 스크롤이 상당히 길어보이고 영어라서 거북함을 느낄 수도 있겠지만 그냥 깔끔하게 정리된 인포그래픽만 쓱쓱 훑어봐도 줄거리는 파악할 수 있다. 실제로 읽어보면 더 재밌는 내용이 많기도 하고. 여튼 그것마저 보기 귀찮아하는 님들을 위해 정리.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;아주 완벽하지는 않지만 대략 95%의 정확도로 생산원가를 추정해봤을 때 소매가 $350에 팔리는 이지 부스트 750은 단돈 $76으로 만들 수 있다. 이 지점에서 범인(凡人)은 “ㅅㅂ 350 빼기 76… (암산에 조금 시간을 쓰다가 퉁 치고는) 거의 신발 하나 팔아먹으면서 300달러를 해쳐먹냐 도둑놈새끼들!”이라는 반응을 보이는데 이 말은 “니 연봉 4천이면 5년 모아서 2억 만들 수 있겠네!” 정도의 헛소리.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;내가 좋아하는 아디다스로 예를 들면, 소매가 $100의 신발을 판다고 했을 때 그 구성은 다음과 같다.
$50: 소매 마진, $21: 생산단가, $5: 운송, 보험, 무역관련 세금, $8: 마케팅, $13: 기타 지출, $1: 기타 세금, &lt;strong&gt;$2: 아디다스의 마진&lt;/strong&gt;. 님이 $100에 사는 신발 하나 팔면 아디다스는 2% 순수익을 올린다. 구성비는 브랜드마다 조금 다르지만 대동소이하다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;이 결론에 뒤따르는 범인들의 FAQ를 짧게 정리해본다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q: 소매 마진이 50%면 소매상들이 떼돈을 버는 거냐?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: 온갖 운영비와 세금, 할인과 프로모션 등을 합치면 얘네도 쪼들리긴 마찬가지다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q: 브랜드가 직영점을 운영하면 떼돈 버는 거 아니냐?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: 미국에서는 브랜드 직영점 비율이 무척 적은데다가 베스트 케이스 시나리오로로 따져봐도 10%의 추가 이익이 있는 정도다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q: 염가판매(bargain retailer)하는 곳은 그럼 뭘로 먹고 사냐?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: (이건 솔직히 좀 당연한 이야기이긴한데) 매장의 지리적 위치, 크기, 직원의 수, 내부 인테리어 비용 등 여러 운영비를 아끼고 아낀 결과물. 흥미로운 것은 대표적인 염가판매 몰인 T.J.Maxx의 브랜드 본사보다 높은 수익률을 올렸다는 것이다. 비용을 쥐어짜낼 수 있는 구석을 모조리 쪽쪽 짜내는 것이 기술이요 돈이라는 말.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q: 운동 선수나 셀렙들에게 퍼주는 돈 아끼면 되는 거 아니냐?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: 다시 예의 소매가 $100짜리 신발로 돌아가면, 프로 팀, 선수, 셀렙, 온갖 것들을 다 합쳐도 한 켤레당 $1.5만큼이 그들에게 돌아간다고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;끝으로 나는 업계인도 아니고 패션, 유통, 생산에 아는 바도 없으며 미국의 신발 도소매 시장이 어떻게 형성되어 있는지, 우리나라의 경우는 어떤지, 내가 대충 번역한 용어가 맞는 용어인지 실제로 사용되는 용어인지 아닌지 아는 것이 1도 없는 사람임을 밝힌다. 그니까 내 포스트에 잘못된 게 있으면 미안하긴 하지만 그 이상 내가 어떻게 해줄 수 있는 것이 없다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 May 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/05/30/what-does-it-cost-to-make-a-running-shoe/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/05/30/what-does-it-cost-to-make-a-running-shoe/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>워드프레스 개발 환경 세팅 및 AWS 인프라에 적절하게 구축하기</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;httpwptaverncomwordpress-multi-environment-config-work-seamlessly-between-development-staging-and-production-sites&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://wptavern.com/wordpress-multi-environment-config-work-seamlessly-between-development-staging-and-production-sites&quot;&gt;다양한 환경에서 환경변수를 사용하여 개발 환경 구축하는 방안 1&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/studio24/wordpress-multi-env-config&quot;&gt;방안1에 대한 코드 예시&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;aws----httpscloudonautiowordpress-on-aws-you-are-holding-it-wrong&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://cloudonaut.io/wordpress-on-aws-you-are-holding-it-wrong/&quot;&gt;AWS에서 워드프레스 오토스케일링 스키마 예제&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;aws-ebs---httpsd0awsstaticcomwhitepapersdeploying-wordpress-with-aws-elastic-beanstalkpdf&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://d0.awsstatic.com/whitepapers/deploying-wordpress-with-aws-elastic-beanstalk.pdf&quot;&gt;AWS EBS를 통한 워드프레스 디플로이&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 May 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/code/2016/05/19/how-to-properly-develop-and-deploy-wordpress-on-aws/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/code/2016/05/19/how-to-properly-develop-and-deploy-wordpress-on-aws/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>연방 정부 차원에서 인공 지능을 윤리적이고 위험하지 않기 위해 규제가 필요할까요?</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Q: 연방 정부 차원에서 인공 지능을 윤리적이고(ethical) 위험하지 않게 하기 위해 규제가 필요할까요?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;A: 규제는 우리가 새로운 기술을 접할 때 가장 먼저 고려하는 옵션이 아닙니다. 지금은 전문가들, 그리고 대중과 AI의 미래 - AI가 가져올 장점과 위험을 모두 포함해서 토의해야 할 때입니다. 앞으로 열릴 공개 워크샵 시리즈에서 바로 이와 같은 주제를 다룰 것입니다. 이 네 워크샵은 모두 무료 입장에 일반 대중들에 공개될뿐만 아니라 온라인을 통해 실시간 중계될 예정입니다. (이 아래로 네 워크샵의 주제와 일정, 장소, 관련 링크 등을 걸어두었다. 자세한 것은 생략)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.quora.com/Should-the-U-S-federal-government-regulate-artificial-intelligence-to-keep-it-ethical-and-non-dangerous&quot;&gt;쿼라에 올라온 질문에 답&lt;/a&gt;을 올린 사람은 에드 펠튼이라는 사람으로 현재 백악관에서 Deputy U.S. CTO로 - 우리말로 굳이 번역하자면 ‘미국 부 CTO’ 정도가 되려나. 프린스턴에서 컴퓨터 사이언스와 공보(public affairs) 분야의 교수로 재직 중인 사람이니 대충 참고해서 이해해보자. - 일하는 아저씨다. 이런 일련의 프로세스를 볼 때마다 그저 감탄이 나올 뿐이다. 어디어디는 왜 이렇게 못하는 거냐의 관점이기보다는 그냥 저기는 참 잘한다는 경탄에 가까운 느낌.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 May 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/05/11/should-the-u-s-federal-government-regulate-artificial-intelligence-to-keep-it-ethical-and-non-dangerous/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/05/11/should-the-u-s-federal-government-regulate-artificial-intelligence-to-keep-it-ethical-and-non-dangerous/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Josef Salvat - Open Season (Une Autre Saison)</title>
        <description>&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/X1yS8sDj9v4&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

연휴 내내 거의 100번 정도는 들었던 트랙. 무엇보다 영상이 중독적인데 그 이유는 님들이 한 번 직접 확인해보시죠.
</description>
        <pubDate>Mon, 09 May 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2016/05/09/open-season-by-josef-salvat/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2016/05/09/open-season-by-josef-salvat/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이종필의 아주 특별한 상대성이론 강의, 이종필</title>
        <description>&lt;p&gt;대학교에 가서 일반 물리 강의를 들었던 사람이라면(교과 과정에 따라 다르겠지만 우리 학교의 경우에는 일반 물리 II를 들었어야 한다.) 이 책의 겉표지에 써 있는 “전 국민 아인슈타인 만들기 레알 프로젝트”라느니 “아인슈타인의 장 방정식 함께 풀어보시겠습니까?” 따위의 이야기가 얼마나 과장되고 허황된 것인지 대번에 알 수 있겠지만 일반인들이라면 – “일반”물리 강의를 듣지 않은 사람을 일반인이라고 부르는 것이 다소 어색하지만 – 일말의 기대와 희망을 품고 이 책을 집어들었을 가능성이 적지 않을 것이다. 물론 이 책은 그냥 깊은 사고 과정 없이 죽죽 읽어나가기 좋은 책이다. 하지만 이 책을 읽는다고 해서 당신이 상대성이론에 대해 더 깊이 이해하게 되는 바는 거의 1도 없을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고교 수학, 물리 또는 대학교 수학이나 물리 과정을 수강했던 사람이라면 딱 당신이 기억하고 있는 그 지점까지 책의 내용을 끄덕이며 이해할 수 있을 것이고 그 뒤로 알아들을 수 있는 이야기는 거의 없을 것이다. 사실 “없다”라고 단언하고 싶은 마음이 굴뚝 같은데 혹시라도 그렇지 않을 극소수의 천재파 인간들을 고려해 “없을 것이다”라고 돌려 표현했음을 알아주면 좋겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇다면 이 책을 읽으면서 새롭게 알아갈 수 있는 것은 무엇일까? 중간중간 등장하는 이종필 교수의 아래와 같은 견해다. 이런 것 말고는, 다시 말하지만, 이 책을 읽으며 당신이 새롭게 알 수 있는 것은 거의 없을 것이다. 아니 없다. 상대성이론이라는 것은 그렇게 쉽게 이해할 수 있는 내용이 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;대표적인 예가 고등학교 수학의 미적분이다. 제도가 바뀌면서 학생들은 미적분을 배우지 않고도 이공계에 진학할 수 있게 되었다. 이것은 물론 난센스다. 그 결과 대학에서는 저학력의 신입생들이 넘쳐났다며 아우성이었다. 앞서 예를 들었듯이 고교 수준의 미적분 기본도 안 돼 있는 학생들 때문에 대학은 골머리를 앓았다. 그래서 그런 학생들을 위해 대학에서 특별히 교재도 만들었고, 덕분에 우리 수학아카데미가 아주 훌륭한 강의교재를 선택할 수 있었던 것이 아닌가.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;정부에서 정말로 학생들의 부담을 줄이려고 했다면, 꼭 필요한 단원을 덜어낼 것이 아니라, 시험을 쉽게 내면 된다. 예컨대 이공계에 진학하려는 학생들에게는 부분적분의 기술을 가르쳐야만 한다. 하지만 기본만 알면 된다. 경시대회 수준의 문제는 전체적인 공교육엥서는 전혀 필요가 없다. 그러나 한국사회는 전체적으로 그걸 용납하지 않는다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;아래의 인용문은 뭐랄까 고등학교 3학년에서 대학교 1학년으로 넘어가던 시절의 나의 모습과 무척이나 닮아 있어서 왠지 반가운 마음에 옮겨보았다. 대입 과학탐구 영역에서 화학 II를 선택했던 나는 그 과목이 나의 적성과 맞는다는 착각하에 막연하게나마 대학교에 가게 되면 화학 관련된 전공을 할 것이라고 말하고 다녔다. 하지만 1학년 1학기에 맞닥뜨린 일반화학은 도저히 사람이 이해할 수 있는 분야가 아니라는 판단이 들었고 나는 미련없이 화학 관련 전공을 선택하는 것을 포기했다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;그렇다면 입시에서 화학-생물을 선택한 결과 일반화학은 잘했을까? 불행히도 그렇지 않았다. 화학은 도무지 내 적성과는 너무나 맞지 않아서 고3 때도 입시에만 맞춘 문제풀이 연습에만 치중했던 탓에 대학에서 배운 일반화학은 전혀 낯선 과목처럼 보였다. 물론 그렇다고 새로운 흥미가 생긴 것은 더더욱 아니었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Apr 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/04/25/lectures-on-theory-of-relativity-by-lee/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/04/25/lectures-on-theory-of-relativity-by-lee/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>내가 오늘 새롭게 알게 된 사실</title>
        <description>&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;이건 결과적으로 보면 당연한 것인데도 타성에 젖어서? 또는 국뽕에 취해서? 또는 주의력이 부족해서? 여태까지 전혀 알아차리지 못하고 있었던 건데 a.m.과 p.m.은 당연히 해당 시각의 뒤에 위치해야 문법 구조상 옳다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;php에서 DateTime::createFromFormat()를 통해 문자열에서 DateTime 인스턴스를 만들 때 ‘am’, ‘pm’, 또는 ‘AM’, ‘PM’을 가리키는 a 또는 A라는 문자열 포맷은 무조건 해당 문자열에서 시(hour) 단위를 찾은 뒤에만 패턴을 잡아낸다고 한다. 그러니까 ‘PM 7:30’이라는 문자열에서 오후 7시 30분의 값을 갖는 DateTime 인스턴스를 찾기 위해 ‘A g:i’라는 포맷을 사용하려고 하면 무조건 실패하고 false를 반환하게 된다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;그러니까 제발 한국 사람이면 시각을 나타낼 때 오후 7시 30분이라고 하든지, 7:30 PM이라고 합시다. PM 7:30 같은 거 쓰지 말고. PM은 따른 야동은 보지 않는다. &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/36784568/whats-the-right-format-to-create-a-php-datetime-instance-of-2016-04-30-pm-730&quot;&gt;링크는 내가 스택오버플로우에 올린 질문글&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Apr 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/code/2016/04/22/datetime-createfromformat-in-php/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/code/2016/04/22/datetime-createfromformat-in-php/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>미국사람들은 페이스북보다 레딧을 더 신뢰한다</title>
        <description>&lt;p&gt;미국 사람들이 페이스북에서 접하는 뉴스보다 레딧에서 접하는 뉴스를 더 신뢰한다는 기사를 레딧의 코파운더인 알렉시스 오해니언의 계정에서 보고 &lt;a href=&quot;https://www.americanpressinstitute.org/publications/reports/survey-research/news-trust-digital-social-media/&quot;&gt;해당 기사의 출처&lt;/a&gt;를 찾아봤다. 표본집단의 성격이나 크기가 명시되어 있지 않긴 하지만 내용을 적당히 간추리면 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;디지털 형식의 미디어는 전통적인 인쇄물 형식이나 라디오, 텔레비전 방송 형식의 미디어와는 다른 방식으로 뉴스의 소비자가 컨텐츠에 관여하게끔 만든다. 이런 차이점은 소비자들이 뉴스 매체를 평가하는 방식에도 영향을 미친다. 오탈자와 문법적 오류(디지털 미디어에서도 여전히 유효하기는 하지만)가 텍스트의 신뢰도에, 갑자기 찾아온 침묵의 시간이 방송의 신뢰도를 판가름하는 기준이 되었던 것처럼 로딩 시간, 모바일 환경 대응 여부, 광고의 삽입 방식 등이 디지털 플랫폼의 경쟁력을 판가름하는 새로운 지표로 자리잡게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;디지털 형식의 뉴스를 볼 때 가장 중요하게 생각하는 것을 매우 중요함, 적당히 중요함, 그다지 또는 전혀 중요하지 않음, 모름 또는 무응답, 이렇게 네 가지 반응으로 조사를 한 결과 “매우 중요함”의 비율을 기준으로 광고가 정보 습득에 방해가 되지 않는가(63%), 사이트나 앱이 빨리 로드되는가(63%), 모바일 환경에도 잘 대응되는가(60%)가 나란히 1~3위를 차지했다. 사진, 비디오, 차트 등 멀티미디어를 잘 활용하는가(51%)는 상위 세 항목에 확연히 뒤처진 4위였다. 더 많은 정보를 얻기 위한 링크를 포함하고 있는가(46%), 댓글을 달 수 있는가(30%)가 그 뒤를 따랐다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;전반적인 결과가 1번과 같았다면 뉴스의 주제별로 사람들이 느끼는 중요도는 약간 차이가 있었다. 위 항목에서 광고 삽입 방식과 링크 포함 여부를 제외한 네 가지 요소(시각적 자료의 사용, 모바일 대응, 로딩 시간, 댓글 작성 가능 여부)를 뉴스 주제별로 나누어 조사를 한 결과 범죄와 공공 안전, 날씨와 교통 뉴스에서는 네 항목 모두 고루 중요하다는 의견이 다수였다.  각 요소마다 가장 큰 차이를 보이는 스포츠 뉴스의 경우 의외로 시각적 자료를 잘 활용하느냐는 그다지 중요하지 않지만 모바일에서 잘 보이는지, 그리고 빨리 로드되는지는 매우 중요한 것으로, 뉴스에 댓글을 달 수 있는지 여부는 거의 전혀 중요하지 않은 것으로 나타났다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;디지털 미디어를 이야기함에 있어서 소셜 미디어를 빼놓을 수 없다. 전체 응답자 중의 51%가 소셜 미디어를 통해 뉴스를 접한다고 답했고 그 중 87%가 페이스북을 가장 자주 사용하는(가장 자주 뉴스를 접하는) 채널 중 하나로 골랐다(최대 2개까지 선택 가능하게 했다고.). 그 뒤를 유튜브와 트위터, 인스타그램이 이었지만 10% 초반에서 20% 초반에 그쳤다. 링크드인과 레딧, 스냅챗은 전체 응답의 5% 미만에 머물렀고 바인과 익 약(Yik Yak, 지역과 익명 기반의 레딧이라고 생각하면 되는 서비스다.)은 1%가 채 되지 않는 응답을 얻었다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;하지만 흥미롭게도 소셜 미디어에서 접한 뉴스의 신뢰도는 낮았다. 심지어 압도적으로 주요 채널이라고 꼽힌 페이스북의 뉴스 신뢰도는 그 중에서도 더욱 낮았다. 매우 신뢰, 적당히 신뢰, 그다지 또는 전혀 신뢰하지 않음, 모름 또는 무응답, 이렇게 네 가지 선택지로 여러 소셜 미디어에서 접한 뉴스에 대한 신뢰도를 조사했을 때 “매우 신뢰”의 비율로 정렬하면 페이스북은 심지어 스냅챗보다도 낮은 신뢰도를 보였다. 3번에서 언급된 상위 7가지 채널 중 12%로 최하위다. 같은 기준에서는 링크드인과 레딧이 각각 1, 2위를(23%와 22%), 트위터와 인스타그램과 유튜브가 거의 비슷한 수치로 3, 4, 5위를(18%, 17%, 16%) 차지했다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;원문에서 다루고 있지는 않지만 “그다지 또는 전혀 신뢰하지 않음”으로 정렬했을 때는 결과가 사뭇 다르다. 1위는 단연 스냅챗이다(33%). 그 뒤를 인스타그램(22%), 레딧과 페이스북(20%), 링크드인(19%)이 이었고 유튜브와 트위터는 17%로 7개 채널 중 가장 불신도가 적은 것으로 나타났다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;페이스북과 트위터, 유튜브를 대상으로 특정 컨텐츠의 신뢰도를 결정 짓는 가장 중요한 요소를 조사했을 때는 세 채널 모두 크게 다르지 않게 원본 출처에 대한 신뢰가 단연 높게 나타났고(57~66%) 해당 컨텐츠를 올린 사람에 대한 신뢰가 그 다음(44%~49%)의 중요도를 차지했다. 의외로 댓글이나 좋아요, 공유의 수의 중요도는 16~21%로 낮았다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/04/20/news-trust-digital-social-media/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/04/20/news-trust-digital-social-media/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
