<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 브레이킹 배드 시즌1</title>
        <description>&lt;p&gt;이직 후 출퇴근 시간이 길어지면서 그 시간을 채울 일이 필요했다. 지하철이 유일한 교통수단이라고 알던 시절에는 사당에서 선릉으로 이어지는 지옥의 2 호선 구간 탓에 뭘 해볼 엄두를 내지 못하다가 1500-2 번 버스가 지하철보다 더 빠르고 쾌적하다는 것을 알고난 뒤 그 시간에 넷플릭스를 보기로 했다. 드라마라고는 거의 보지 않던 내가 지독히도 좋아하는 데이빗 핀처의 마인드헌터를 볼까 하다가, 별 이유없이, 불후의 명작이라 칭송 받는 브레이킹 배드를 나의 첫 넷플릭스 소비작으로 정했다. 지난 1 주일 동안 출퇴근 시간, 회사에서 아침 먹는 시간, 점심을 먹지 않을 때 남는 시간 등을 알차게 활용하여 시즌 1 을 정주행했다. 역시는 역시 역시인 법인지라 굳이 나의 조악한 언어로 작품의 훌륭함을 설명할 필요가 없다. 그만큼 몰입해서 감상했다. 주제가 주제인 만큼 작품에는 화학 이야기가 꾸준히 나온다. 화학… 화학…에 대해 생각을 하다보니 10 년이 조금 넘은 과거의 언젠가가 떠올랐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 다니던 고등학교는 외국어 고등학교라 학교에서 이과 입시를 준비하는 것에 여러 제약이 있었다. 그 제약 중 가장 크게 다가왔던 것이 학교에서 공식적으로 가르치는 과학탐구 과목이 정해져 있었다는 것인데 본인이 따로 사교육으로 해결을 할 것이 아니라면 화학 1, 물리 1, 생물 1, 그리고 화학 2 를 공부할 수밖에 없었다. 나름 학교측에서는 전략적으로 최선의 선택을 내린 것이었다. 비교적 난이도가 있는 2 과목을 하나로 줄이고 그 하나의 과목으로 수험자가 제일 많은 화학 2 를 고르는 것이 낫기 때문이다. 나는 그렇게 다른 선택지가 딱히 없는 상황에 떠밀려 화학 2 를 공부하게 되었다. 나름 재미도 붙였으며 당연히 성적도 좋았다. 카이스트에 합격한 나는 자연대보다는 공대 계열의 전공이 끌렸고 과탐 2 과목으로 화학 2 를 공부했기 때문에 다른 생각없이 화학공학을 전공하겠다고 마음을 먹었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;카이스트의 모든 신입생은 무학과로 입학을 하며 2 학년부터 자유롭게 예비 전공 과정을 선택한다. 따라서 1 학년 때는 대부분의 학생들이 공통으로 기초 강의를 수강한다. 나는 1 학기 때 그 기초 강의 중 하나인 일반화학 1 을 들었다. 당연히 화공을 전공할 거라고 생각했던 내게 일반화학 1 의 세계는 블랙 바디처럼 어렵고 어두컴컴했다. (변명을 하나 덧붙이면 이 때는 정말 공부를 안 했다. 당시 듣던 과목들을 이해하지 못했다기보다는 이해하려는 시도 자체를 안 했다고 본다.) 중간고사 이후 어느 때부터 아예 수업을 안 들어버리게 된 일반화학 1 성적은 C0 였다. 학기가 끝난 뒤엔 이미 화학 관련된 전공을 하겠다는 생각도 버린 상태였다. 여름방학을 마치고 1 학년 2 학기 생활로 접어든 내가 그 다음 예비 전공 후보로 꼽은 것은 수학이었다. 1 학기 때 들은 고급 미적분학 1 에서 B+라는 준수한 성적을 거뒀다는 것이 유일한 이유였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 학년 2 학기엔 기본 강의로 미적분학 2 가 있었다. 한국에서 고등학교 수 2 과정을 정상적으로 마쳤다면 비교적 익숙한 내용들이 나오는 미적분학 1 과는 달리(물론 나는 입실론 델타를 여전히 이해하지 못했다.) 미적분학 2 에서는 벡터 미적이 등장하면서 3 차원의 세계에서 도식적인 성립이 불가능한 여러 차원과 다른 좌표계의 미적분, 거기에 역삼각형, 도트 등의 해괴한 기호가 난무하는 여러 정리가 더해지는 세계에서 나는 다시 한 번 블랙 바디에 빠져드는 기분을 느꼈다. 일반화학 1 과 마찬가지로 나는 어느 순간부터 그냥 정신을 놓았으며 이듬해 연초인가에 도착한 1 학년 2 학기 성적표에 미적분학 2 의 옆에는 D+라는 경이로운 성적이 적혀 있었다. 나는 또 다시 전공을 고민해야 하는 상황에 몰렸다. 대학교 때까지 기타를 꽤 열심히 치고 있었던 나는 앰프나 이펙터를 만드는 사람이 되고 싶다는, 정말이지 막연한 생각 하나로 전자과를 가기로 결심한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 학년부터 시작한 전자과 생활은 모든 면에서 난관에 부딪혔다. 회로는 옴의 법칙을 따르지 않는 다이오드가 나오면서 지식 생산을 멈췄으며 벡터 미적이 중요한 역할을 하는 전자기학 역시 꽝, 선형대수학개론이나 응용미분방정식과 같은 관련된 수학 공부도 영 실적이 없었고 실험메이트들에게 음료수를 갖다 바치고 옆에서 가만히 앉아서 빵판맨 같은 거나 만들었다. 결국 3 학년 1 학기를 마치고 나는 휴학을 했고 그 사이에 카투사 발표가 나며 1 년 휴학에 군 휴학 2 년을 얹어 3 년 동안 대전을 떠나게 된다. 복학이 다가오면서 전공에 대한 고민이 다시 시작되었다. 이미 석사 과정에 들어간 동기들에게 조언을 구했다. 여러 의견을 모은 결과 복학 전에 코딩 공부를 좀 하고 전공 학점 쿼터를 전자과에 있는 모든 코딩 수업으로 채우면 된다는 결론을 내렸다. 이 선택이 재밌는 건 1 학년 1 학기에 CS101 수업으로 자바를 배웠는데, 그 당시의 이한결은 ‘앞으로 다시는 코딩을 할 일이 없을 것’이라고 자부하며 전혀 수업을 듣지 않았고 C-의 성적을 받았다는 것이다. 트리비아를 하나 덧붙이면, 이 CS101 의 C-는 내가 카이스트에서 받은 학점 중 제일 낮은 학점이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇게 병장 말년 생활부터 짬짬이 자료구조와 C 공부를 한 나는 복학 후 전자과에서 코딩과 조금이라도 관련이 있는 수업들을 하나하나 격파해나갔다. 당시의 적당한 학점 인플레 현상에 힘입어 졸업장에 우등졸업장을 더 받기도 했다. 2013 년 가을부터 2014 년 여름까지 이어진 짧은 스타트업 생활에서 웹 개발에 입문했고 그 경험과 인맥을 통해 졸업 후 “소프트웨어 개발자”로서 SK 플래닛에 입사했다. 여러 회사를 옮겨다니다가 지금은 라인에서 백엔드 개발을 맡았다. 반복적으로 좌절된 시도를 통해 여러 선택지를 지워내고 유일하게 남은 길로 나아간 케이스라는 것을 고려하면 무척 성공적인 결과라고 본다. 돌이켜보면 과거에도 그런 적이 있다. 중학교 2 학년이 끝나갈 무렵 기말고사쯤 어머니는 처음으로 나를 보습학원에 보냈는데 그 다음 배치고사 지망에 그냥 쉬엄쉬엄 내신 준비만 하는 이름만 “특반”인 반을 1 지망에, 그나마 수학 과학이 재밌으니까 과고반을 2 지망에, 그리고 3 지망에 외고반을 썼는데 배치고사 뒤에 내가 들어간 반은 외고반의 꼴찌(?)반이었다. 그 뒤 어떻게 어영부영 외고 B 반까지 올라갔고 외고별 반으로 나뉠 때 당시에 가장 들어가기 어렵다고 하는 대원반에 지원을 해서 공부를 하다가 어찌저찌하다 덜컥 합격을 하고 말았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고등학교 2 학년 땐가 세상을 놀라게 할 만한 약을 만들어서 지구를 정복하고 우주 공간에서 살겠다는 헛소리를 친구들에게 진지하게 이야기한 기억이 있다. 지금 내게 월터 화이트의 화학 지식과 크리스탈을 만들 장치가 구비된 밴이 생긴다면, 그리고 월터 화이트와 같이 “브레이크 배드”를 할 만한 충분한 상황에 몰린다면, 과연 나는 어떤 삶을 살아가고 있을까. 주어진 환경에서 할 수 있는 “올바른” 시도들이 모두 수포로 돌아간다면, 남은 몇 안 되는 선택지를 쥐고 차선책을, 차선의 차선책을 찾아나갈 수 있을까. 궁지에 몰린 빡빡이 크리스탈 장인의 고군분투를 보면서 떠올린 아무런 맥락도 결론도 없는 이야기 끝.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/12/17/breaking-bad/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/12/17/breaking-bad/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 노선택과 소울소스 &amp; 김율희 x 씽씽 조인트 콘서트</title>
        <description>&lt;p&gt;이 주의 소비(를 쓰는 것이 슬슬 귀찮고 귀찮지만 일단 힘이 닿는 데까지는 계속해본다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어느 날 뉴욕에 있는 친구 Y 에게 메시지가 왔다. 꼭 이 공연을 가달라는 메시지의 링크를 타고 들어가보니 NPR 발 영상으로 한껏 화제가 되었던 씽씽이 라인업에 있었다. 출근길에 모바일로도 바로 결제를 할 수 있는 것을 확인했지만 출근해서 하는 모든 잡일은 다 돈 받으면서 하는 거라는 노예 근성을 발휘, 회사에서 결제를 마무리지었다. 나는 이 때까지만 해도 이 공연이 이미 예전에 매진이 되어 있었고 취소표가 풀릴 때만 예매를 할 수 있으며 그 취소표가 나오는 빈도가 가뭄에 콩 나듯하다는 사실을 전혀 모르고 있었다. 나중에서야 내가 엄청나게 우연한 기회를 잡았다는 것을 알았고 후훗 역시 나는 ⓛⓤⓒⓚⓨ 한 시티보이지｡｡☆ 라고 자뻑에 빠졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;공연 당일, 왓에버 바로 근처의 버거킹에서 콰트로치즈와퍼주니어 세트를 섭취하고 줄을 서서 입장했다. 홀로 들어서자 노선택과 소울소스 x 김율희, 씽씽의 공연에 앞서 흥을 돋구는 디제잉이 진행 중이었다. 내가 초반을 약간 놓치기는 했지만 여튼 한 60 년대부터 80 년대쯤까지의 시대를 관통하는 조선의 대중가요를 틀어주었는데 거기서 김트리오라는 어마무시한 팀을 알게 되었다. 유튜브 검색으로는 안 보이고 멜론에서는 보이는 김트리오의 똑딱똑딱이라는 트랙을, 이 글을 읽고 있는 이한결의 컨텐츠 큐레이션을 신뢰하는 사람이라면, 꼭 한 번 들어보길 바란다. 단 한 트랙을 들어보는 것만으로 저 시절의 한국 가요를 디깅해야겠다고 생각했다. 진심으로 훵키함이 오졌따리 오졌따.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이어서 등판한 노선택과 소울소스의 공연 역시 눈이 뜨이고 귀가 열리는 개벽의 경험을 선사했는데 30 분씩 나눠서 한 공연의 후반부에 등장한 김율희와의 콜라보 무대가 그야말로 죽이는 무대였다. 농촌이 살아야 나라가 산다는 구호를 외치며 자메이카 수도 킹스턴 길거리와 93% 정도 싱크가 맞는 분위기의 남정네들 사이에서 생전 보지를 않던 - 정확히는 주말 점심 무렵에 채널 돌리다가 한 2 초 정도 보게 되는 - KBS 국악한마당의 출연자가, 레개 &amp;amp; 훵크 위에서 국악 특유의 제스처와 표정을 장착한 채 “소리”를 하는 모습이 주는 낯선 신선함은 지금 한국의 인디신이 관객에게 선사할 수 있는 최고급의 공감각적 기쁨이 아닐 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;씽씽의 공연에 대해서는 달리 덧붙일 말이 없다. 그야말로 불세출의 스타다. 정말 잘한다. 노련하고 영민하다. 신승태 잘생겼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이런 구성과 내용에 모두 만점을 줄 공연의 입장료가 3 만원밖에 하지 않는다는 것은 여러 생각이 나는 대목이다. 그 대목이라는 것은 잠시 제쳐두고 내 인스타그램 사진을 보고 부러워했을 많은 사람들에게 희소식을 하나 전해주자면, 공연 중에 앵콜 공연이 언급되었다. 두 밴드의 소셜 계정을 잘 팔로하면서 공연 소식이 뜨면 일정 앱에 잘 기록해두고 티켓팅 꼭 성공하길 바란다. 농촌이 살아야 나라가 살고 공연이 살아야 밴드가 산다. 아 그리고 굿즈는 현금 결제밖에 안 된다고 했던 것 같으니까 한 3 만원 정도는 꼭 현금으로 들고 가는 것을 권한다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/12/10/ssingssing/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/12/10/ssingssing/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>런던 여행기2: 햄튼 코트 팰리스</title>
        <description>&lt;p&gt;이것은 순전히 나의 개인적인 취향의 발로지만, 런던이라는 도시의 주요 도심들을 며칠 동안 많은 시간 투자해 다니다보면 큰 맥락을 몇 가지로 유형화할 수 있으며 이미 한 번 그 무형의 유형 시스템이 자리잡은 이상 어디를 가든 어색함과 신선함 - 가히 내가 해외 여행의 최고 가치라고 꼽을 수 있는 그 감정들을 느끼기는 쉽지 않다. 이는 비단 런던이라는 도시의 문제만은 아니다. 뉴욕을 가든, 도쿄를 가든, 서울을 가든 어느 도시나 몇 날 며칠 지내면서 바쁘게 돌아다니면 이런 느낌은 불가피하다. 그 변화무쌍하고 기이하기가 이를 데 없는 풍경을 가진 아이슬란드 역시 3 박 4 일 정도의 일정으로 여행을 하면 풍경이 금방 눈에 익는다. 아마도 스페이스엑스 따위의 프로젝트가 성공적으로 자리를 잡아 화성이나 달로 여행을 간다고 해도 아마 이 현상은 마찬가지일 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇다고 해서 여행지로서 런던이라는 도시의 가치를 폄하하고자하는 것은 아니다. 모두 합쳐 10 일이 넘는 런던 일정에서 들렀던 갤러리와 박물관, 버스와 지하철, 여러 마켓의 수많은 음식점과 가게들까지 나의 흥미를 끌지 않은 곳은 없었다. 단지, 내가 굳이 시간을 내어 특정한 경험을 글로 남겨야겠다고 마음을 먹었을 때 가장 먼저 떠오른 곳이 런던 도심에서는 다소 거리가 떨어진 곳이며 우리가 보통 런던이라는 도시를 생각했을 때 떠오르는 이미지와는 다소 거리감이 있는 곳일 뿐이다. 런던의 중심부에서 서남쪽으로 조금 벗어난 곳에 위치한 햄튼 코트 팰리스가 바로 그 곳이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;짧지 않은 여행 일정의 대단원을 내리는 마지막 날에서야 햄튼 코트 팰리스를 가기로 결정했다. 웨스트브롬톤 근처의 숙소에 모든 짐을 맡겨두고 언더그라운드를 타고 클랩햄 정션에 도착, 햄튼 코트 스테이션으로 향하는 열차에 올랐고 한산한 열차 한 켠에 자리를 잡고 시내를 벗어났다. 공항을 오가는 길을 제외하고 웬만해서는 존 1, 2 를 벗어나지 않았었기 때문일까? 가을 햇살이 떨어지는 그 런던 근교의 풍경을 잊기가 어려울 것 같다는 생각을 했다. 여행이 말 그대로 끝자락이었기에 하나라도 좀 더 눈에 담아가자는 마음도 있었기 때문이었겠지만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;역에서 내려 테임즈 강을 건너는 방향으로 조금만 걸으니 바로 햄튼 코트 팰리스 입구가 나타났다. 성인이라면 20.90 파운드가 입장료. 처음엔 입장료가 싸지 않다고 느껴졌으나 천만의 말씀, 들어갈 때 나갈 때 마음이 다르다고 햄튼 코트 팰리스를 제대로, 여유를 가지고 다녀온다면 절대로 입장료가 비싸다는 생각은 할 수 없을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;영국의 정원 문화가 유서가 깊다는 것은 두말하면 잔소리다. 궁 내부의 여러 공간들도 우와 소리가 나오지만 백미는 역시 정원이다. 운이 좋게도 런던을 떠나는 날의 날씨는 더할 나위 없이 해가 쨍쨍했다. 그 햇살의 따스함과 적당히 청량감이 감도는 공기의 온도, 고요하고 한적한 분위기가 완벽하게 관리된 정원의 풍경과 어우러지는데 그 안락한 평화를 맛보는 기분은 이루 설명하기 어려울 만큼 좋았다. 사진은 각자 구글링을 해보시길.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정오가 넘어 적당한 때에 햄튼 코트 팰리스를 빠져나왔다. 다시 언더그라운드를 이용해서 웨스트브롬톤의 숙소에 들러 짐을 찾아, 피카딜리 라인을 타고 히드로 공항으로 향했다. 공식적으로, 런던-레이캬비크 여행의 마지막 일정이었다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/travel/2017/11/29/london-2-hampton-court-palace/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/travel/2017/11/29/london-2-hampton-court-palace/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>비트코인과 페미니즘</title>
        <description>&lt;p&gt;비트코인의 세계에는 지갑이라는 개념이 존재한다. 이 지갑이 어떤 로직으로 생성이 되고 보안을 유지하고 어쩌고를 하고 저쩌고를 하는지는 원래는 대단히 중요하고 어려운 이야기지만 오늘의 포스트에서는 별로 주목할 필요가 없다. 이렇게 이야기를 해보자. 최근의 비트코인 지갑은 일정한 안정성과 보안성의 균형을 유지하기 위해 실제 지갑 소유자에게 기억을 하기 쉬운(mnemonic) 단어의 무작위적인 나열을 제시한다. 지갑 소유자가 이 단어를 잃어버리거나 유출하지 않으면 그의 비트코인은 무사하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;현재 암호화폐 거래소 부문에서 세계를 이끌어가는 대한민국의 이름이 걸맞게 저 기억을 하기 쉬운 단어의 언어셋에는 &lt;a href=&quot;https://github.com/bitcoin/bips/blob/master/bip-0039/korean.txt&quot;&gt;한국어도 있다!&lt;/a&gt; 한국어 언어셋을 추가하자는 제안이 처음 나온 것은 6 월 1 일의 일로 제안자의 당시 제안 내용을 살펴보면 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;국립국어원이 2002 년에 발표한 [&lt;한국어 학습용=&quot;&quot; 어휘=&quot;&quot; 목록=&quot;&quot;&gt;의 단어](http://www.korean.go.kr/front/etcData/etcDataView.do?mn_id=46&amp;amp;etc_seq=71)를 기준으로&lt;/한국어&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;동의어를 지우고&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 음절 단어를 지우고&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;첫 2 음절이 같은 단어를 지우고&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;균등분포를 사용해 랜덤하게 2048 개의 샘플을 고른다.(2048 개는 다른 언어셋의 규격에 맞추기 위함이다.)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;이런저런 수정 끝에 2048 개의 단어가 선정되었다. 2002 년에 발표된 자료라는 사실부터 불안감이 엄습한 나는 단어의 목록을 한 번 쭉 훑어보기로 했다. 아래 링크를 타고 가면 당신도 그 목록을 확인할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대부분이 그냥 흔히 쓰이는 단어들인 가운데 “약혼녀”, “여고생”, “여대생” 같은 단어가 눈에 띈다. 당연히 최종으로 랜덤 선택을 거친 결과이므로 약혼남, 남고생, 남대생 같은 단어는 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이것은 가타부타 결론을 내리기 어려운 이야기며, 그냥 한 번 글로 남겨보고 싶은 사실에 대한 이야기다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/code/2017/11/28/mnemonic-words/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/code/2017/11/28/mnemonic-words/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 다이슨 슈퍼소닉</title>
        <description>&lt;p&gt;올해도 어김없이 블랙프라이데이 시즌이 왔다. 매출액으로는 이미 중국의 광군제에 밀렸고 과거 해외 토픽 코너에서나 볼 법한 대규모의 텐트진과 개점과 함께 아수라장이 되는 오프라인 매장의 광경을 찾아보긴 어려워졌지만 어쨌든 평소보다 꿀딜에 물건을 살 수 있다는 장점은 여전하다. 작년 블랙프라이데이 시즌에는 11 월 뉴욕 여행으로 어려운 재정을 이어나감에도 불구하고 평소보다 아주 저렴한 가격에 마샬 액톤 앰프를 하나 샀다. 물론 그 대금은 지난 12 개월의 이한결이 나눠서 냈지만 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이번 블랙프라이데이에도 향후 12 개월의 이한결을 믿고 뭔가를 하나 사자고 마음을 먹었더랬다. 내 삶에서의 쓸모와는 무관하게 출시 때부터 나의 마음을 흔들어놓았던 다이슨 헤어드라이어(모델명은 슈퍼소닉이다.)가 11 번가에 여태까지는 보기 어려운 가격으로 풀린 것을 캐치한 것이 지난 화요일에 일이었고, 물건이 실제로 도착한 것이 목요일, 그로부터 금요일, 토요일, 일요일 이렇게 세 번 정도 사용한 결과 이 물건에 대해 내린 결론은, 과연 나 같이 머리나 말리겠다고 드라이어를 쓰는 사람에겐 현대의 기술이 허용하는 최고의 오버엔지니어링이라는 것이다. 앞으로 내 머리가 얼마나 길어질지는 모르겠지만 내 머리가 예수처럼 길어진다고 하더라도 여전히 확실하게 이야기할 수 있는 것은 1 번 그럼에도 과소비다 2 번 근데 예쁘게는 생김 3 번 개인적으로 화이트/실버가 더 예쁜 것 같음 4 번 너도 갖고 싶지? 5 번 사당 와서 100 원 내면 30 초 사용 가능이라는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;실결제가 45 만 5 천원에 OK 캐시백 1 만 6 천원 받았다. 할부는 역시 무이자다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/11/26/dyson-supersonic/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/11/26/dyson-supersonic/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>런던 여행기 1 : 무장애 디자인</title>
        <description>&lt;p&gt;레이캬비크로 가기 전에 짐을 조금 덜기 위해 출국(?) 전날 일요일 K의 거처로 향하던 버스 안이었다.
버스가 탑승객이 없는 정류장에 멈췄다가 출발하는가 싶었는데 길을 가던 어떤 사람이 버스를 쫓아 손을 흔들며 차를 세웠다.
뒤이어 안내견을 동반한 시각장애인이 버스에 올라탔고 비교적 한산했던 버스의 빈 자리를 찾아 착석했다.
몇 정거장이 지나 버스가 어떤 정류장에 멈췄고 시각장애인은 안내견과 함께 버스에서 내렸다.
말 그대로 심리스한 광경이었다.
시각장애인이 버스를 기다리고 탑승하여 원하던 정류장에 내리는 일련의 과정에 참여한 모든 사람들이 본인의 역할을 정확히 인지하고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정의당에서 진행하는 스터디 모임에 시각장애인이 있다.
여태 딱 한 번 모임에 온 적이 있었다.
스터디 모임 장소까지는 어떻게 찾아왔는지 잘 모르겠으나 모임이 끝나고는 나와 다른 스터디원이 강남역 인근 버스정류장까지 데려다주게 되었다.
그가 시각장애인을 어떻게 인도하는지 아냐고 물었다.
부끄럽게도 그런 경험은 한 번도 없고 어디선가 배웠을 수도 있으나 당시에는 기억이 나는 바가 없었다.
짧게 설명을 들은 다른 스터디원이 그를 인도하고 나는 옆에서 그들을 거들었다.
그가 지팡이를 들고 혼자 걸었더라면 어땠을지는 잘 모르겠지만 평일 밤 강남역 거리를 시각장애인이 다닌다는 것은 무척이나 힘들어보였다.
턱은 곳곳에 있었고 골목길의 차는 보행자와 너무 근접하게 다니며 횡단보도의 보행 신호는 지나치게 짧고 정류장의 버스는 무자비하게 출발해버렸다.
버스를 한 대 놓치고 겨우 그를 태워보낼 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;런던에서 인파가 가장 많은 지역 중 하나인 피카딜리 서커스의 도버 스트릿 마켓에 갔다.
4층부터 지하까지 매장이 있었는데 별 이유없이 일행들과 4층부터 내려가면서 구경하기로 합의를 봤다.
4층 매장 한 켠에는 간단하게 차와 식사를 내어주는 곳이 있었고 그 근처로 화장실이 있었다.
화장실에 들어서니 장애인 시설이 제일 먼저 눈에 들어왔다.
그것을 보니 이런저런 생각이 몰려왔다.
왜냐하면, 첫째로 그렇게나 사람이 북적거리는(느낌으로는 명동에 사람이 한창 많을 때랑 비슷하거나 그 이상인 것 같았다.) 거리를 뚫고 장애인이 오는 것, 둘째로 아무래도 운행이 안 되는 것처럼 보였던 엘리베이터를 둘러싼 나선형 계단을 4층이나 올라가는 것이 아무래도 불가능해보였고 그렇기에 어떤 법규를 지키기 위한 임시방편책으로 4층에나마 그런 시설을 만들어둔 것이 아닐까 싶었기 때문이다.
이어서 한국에서는 새로 짓는 건물들조차 휠체어 경사로를 확보하는 것이 힘들어서 이런저런 문제가 많다는 이야기를 들었는데 이렇게 건물 인프라가 오래된 런던에서 그 옛날에 지은 건물들은 오죽하겠냐는 생각이 들면서 무장애 디자인에의 길에 산적한 문제들이 얼마나 많을지, 기술과 사회적 인식이 그 문제들을 해결하려면 얼마나 많은 노력과 시간이 필요할지, 그 무거운 생각이 가뜩이나 무거웠던 어깨를 짓눌렀다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇게 화장실에서 나왔고 이야기는 여기에서 끝나는 줄 알았다.
하지만 그 때 내 눈에 꼼데가르송 플레이를 진열해놓은 코너에서 비교적 여유롭게 티셔츠를 들어 이리저리 둘러보는, 휠체어를 탄 사람이 들어왔다.
아, 하고 작은 탄성을 내뱉었다.
런던에서는 되는구나, 아마 어떻게든 되겠구나.
다시금 강남역에서의 기억이 떠올랐고 나는 왠지 모르게 황급히 자리를 떴다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 21 Oct 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/travel/2017/10/21/london-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/travel/2017/10/21/london-1/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>방드르디, 태평양의 끝, 미셸 투르니에</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;그렇지만 내 생각으로는 사랑이란-만약 그것이 잴 수 있는 것이라면-그 깊은 정도보다는 면적의 중요성으로 훨씬 더 잘 측정될 수 있을 것 같다. 왜냐하면 내가 어떤 여자에 대하여 느끼는 사랑은 내가 동시에 그녀의 손, 눈, 거동, 흔히 입는 옷, 늘 지니는 물건, 그 여자가 접촉했을 뿐인 사람들, 그녀가 몸담아 움직인 풍경, 그 여자가 수영한 바다 등을 사랑한다는 사실에서 측정될 수 있다……. 내가 보기에는 그 모든 것이 다 넓이인 것 같다! 진부한 감정이 직접적으로-깊이로-섹스 자체만을 목표로 삼고 그 밖에 모든 것은 그저 무심한 그늘 속에 묻어두는 것과는 전연 다른 것이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2017/10/01/vendredi-ou-les-limbes-du-pacifique/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2017/10/01/vendredi-ou-les-limbes-du-pacifique/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 첼시 FC 홈경기 티켓</title>
        <description>&lt;p&gt;중곡동의 한 고등학교를 다니던 시절, 고딩 예비 한남충들의 최고 인기 스포츠는 뭐니뭐니해도 유럽 축구였다. 2002년 한일 월드컵의 분위기를 그대로 타고 고등학교에 진학한 세대, 텍스트의 CM이 2D 그래픽의 FM으로 진화한 그야말로 개벽의 시대를 연 세대, 플스방이 전성기를 맞이하여 위닝이 스타와 쌍벽을 이루는 친목게임 양강구도의 희생양이 된 세대 등은 내 또래 문화를 설명하기에 손색이 없는 말들이다. (물론 이는 사실이 아니며 어디 가서 이야기하면 덕후 소리 듣는다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지금도 그렇지만 내가 어릴 적부터 극도로 싫어하는 국빠들이 그 당시 EPL에서 가장 많이 응원하던 팀은 “제발 한국인이면 맨유좀응원합시다”의 바로 그 맨유였다. 당시에는 아프리카TV에서 불법으로 틀어주는 EPL 경기를 많이 보던 때였는데 정말이지 맨유 경기 보면서 “국빠” 같은 단어 하나라도 내뱉으면 바로 강퇴를 당하는 파시즘의 시대였다. 언제 어디서나 반골의 싹을 자처하는 나로서는 도저히 참을 수 없는 억압과 폭정의 그 시절 한 줄기 빛과 같았던 팀이 있었으니… 바로 첼시 FC다. 스페셜 원 무리뉴의 지도하에 EPL 한 시즌 신기록인 29승을 거두며 04-05, 05-06 연속 우승을 거두었고 국빠들의 콧대를 꺾고 단연 EPL의 최강팀으로 군림하게 된다. 첼시의 팬이 되지 않고는 도무지 배길 수가 없는 상황이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 첼시의 경기를 처음 보게 되는 것은 아니다. 2005년 정규 시즌 시작에 앞서 삼성과 스폰서 계약을 맺은 기념으로 첼시 1.8군쯤 되는 팀이 수원 삼성과 친선 경기를 한 적이 있다. 마음 맞는 고등학교 친구들 4-5명과 함께 수원구장을 방문, 상당한 명당을 꿰차고 앉아 첼시 선수들의 이름을 연호하며 사대주의의 극단을 뽐냈더랬다. 기억하기로는 1군이라고 할 만한 선수로는 조 콜과 데미안 더프가 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;탬파베이 레이스의 팬이 되고 실제 탬파베이 레이스의 경기를 보러 가기까지 거의 10년의 시간이 걸렸던 것에 비하면 이번에 첼시 FC의 경기를 직관하는 것은 여러모로 의미가 더 크다. 일단 직관까지 걸린 시간도 시간이거니와(2005년의 1.8군 경기는 잠시 잊자.) 홈 구장에서 경기를 보게 되었고(2012년 당시 레이스의 경기는 필라델피아 어웨이였다.) 경기의 상대는 강력한 우승 후보 중 하나인 맨체스터 시티다. 이 이 주의 소비를 올해의 소비로 만들 마지막 조건은 첼시의 승리인데 지난 주말 아스날 전에서 보인 경기력이라면 좀 긴가민가하기는 하지만 그래도 오랜 첼시 팬에게는 이만큼 값진 소비가 없을 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 17 Sep 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/09/17/chelsea-fc/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/09/17/chelsea-fc/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>호모 저스티스, 김만권</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;포스트민주주의 사회에서도 민주주의의 모든 특성, 즉 “자유선거, 경쟁하는 복수정당, 자유로운 공개토론, 인권, 공무의 일정 수준의 투명성”은 여전히 존재한다.
그러나 모든 핵심적 의사결정이 민주주의 이전 시대마냥 “권력의 중심 주위에 모여서 특권을 추구하는 소규모 엘리트와 부유한 집단”에 의해 이루어진다.
이 포스트민주주의 사회에서 새로운 주역은 지구화라는 현상 속에서 초국가 기업으로 성장한 경제 엘리트 집단이다.
이런 이유로 포스트민주주의를 소수의 정치 엘리트들과 경제 엘리트들이 연합해 지배하는 새로운 봉건주의라고 비판하곤 한다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;자유의 가치는 그 자유를 자각할 수 있을 만큼의 지성과 그것을 실현할 수 있을 만큼의 최소한의 경제적 토대가 있을 때 실현된다는 것이다.
만약 사회의 한 계층에 무지와 비곤, 자유를 실현할 수단이 현저하게 결여되어 있다면 그 사회에서 자유의 가치는 구성원들에게 서로 다른 것이 되고 만다.
그렇기에 우리는 보상을 통해 불운한 사회구성원들이 자유의 가치를 받아들일 수 있도록 그들을 적정한 수준으로 끌어올려야 한다.
따라서 정의로운 사회는 그 사회가 최고의 가치로 여기는 자유의 실현을 위해 사회구성원들에게 적합한 기본 교육을 제공해야 하며, 나아가 빈곤에서 벗어날 수 있을 만큼의 사회적 재화를 분배해야만 한다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;이렇듯 롤스는 정의가 당연히 다루어야 할 대상은 분배지 생산이 아님을 명료하게 지적한다.
동시에 생산에 집착하는 정의의 지침은 공리주의의 사례에서 우리가 이미 살펴보았듯 인권을 위반할 수 있는 위험을 안고 있다는 점 또한 지적한다.
그렇기에 공리주의는 사회 정의를 실현하는 지침으로서 부적절하다.
정의의 핵심은 개인의 권리를 위반하지 않으면서 기본적 자유, 인생의 전망을 실현할 기회, 사회경제적 자원을 적절하게 분배하는 것이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2017/09/12/homo-justice/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2017/09/12/homo-justice/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 서울대공원 동물원</title>
        <description>&lt;p&gt;이십대 중반을 지나며 나를 둘러싼 환경이 아닌 나라는 사람 자체의 가장 큰 변화 중 하나는 인간이 아닌 생명체를 진정으로 아끼는 마음이 생겼다는 것이다. 내가 살 공간에 절대로 두지 않을 것으로 십자가와 동물을 꼽을 정도로 극단적인 태도를 취했던 나는 이제 매일 말도 안 되게 소중하거나 경이로운 모습을 보여주는 각종 생명체들의 영상과 사진을 보며 벅찬 감정을 느끼는 사람이 되었다. 지극히 원리주의적인 환원론자로서 넓은 의미의 생태계, 좁은 의미로는 주변의 일상을 구성하는 여러 생명체의 존재를 분석 가능한 대상 그 이상으로는 이해하지 않던(하지만 소위 파블로프로 대변되는 행동주의로 빠지는 정도는 아니었다.) 어두운 터널을 지나 이제는 그 존재 자체를 하나의 목적으로 두고 그들을 둘러싼 환경 전부에 나의 감정과 관심을 쏟고 있다. 혹자는 그런 마음을 사람한테 투자해보라는 핀잔을 주지만 후… 아직 그러기에 나의 인류애는 형편없이 부족하다. 나의 부족한 공감 능력이 이런 사회에 영향을 준 결과인지 이 공감 능력이 이 망한 사회에서 기인한 것인지는 확실하지 않지만 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;좁디 좁은 케이지에서 평생을 생활할 동물들에 적지 않은 부채의식을 느끼며 동물원을 찾은 것은 지난 토요일의 일이다. 원래는 근처 미술관을 가려던 것이었지만 기왕 과천까지 나갔고 날씨도 쏠쏠했기 때문에 코끼리 열차를 타고 내린 입구에서 계획을 바꿨다. 선명한 적색빛의 홍학부터 연신 몸에 진흙을 뿌려대던 코끼리와 코뿔소, 늦더위에 축 쳐져 잠을 자던 치타, 재규어, 사자들, 항상 표현할 수 없이 귀여운 수달과 원숭이, 래서 팬더 등을 보면서 무척 귀하면서도 마음 한 켠으론 안쓰러움을 감출 수 없는 애매한 시간을 보냈다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러나 이 모든 애매함을 날려버린 시간이 있었다. 입구에서 지도를 봤을 때는 전혀 볼 계획이 없었지만 지나가는 길에 미어캣 케이지가 있는 것을 보게 되었고 지난 날 디즈니 만화동산과 성당 중 단 한 주도 빼놓지 않고 전자를 선호했던 나의 본능이 케이지로 발걸음을 이끌었다. 역시 이 호기심 가득차 보이는 녀석들을 보는 것엔 실패가 없다는 생각을 하는 찰나 무리 어딘가에서 정말 몸 크기가 내 검지와 중지를 합친 것 정도가 되는 미어캣 새끼 두 마리를 보게 되었다. 제대로 걷지도 못해 부모로 추정되는 친구가 목덜미를 물어서 움직여야 할 만큼 작고 연약한 녀석들의 모습을 보고 있자니 으으으으 정말 형용할 수 없는 그 느낌이 마음에 흘러넘쳐 강을 이루고 바다가 되어 내가 바단지 바다가 난지 분간이 안 되는 지경에 이르러 정신이 혼미해질 때쯤 느닷없이 익명의 꼬마가 소리를 질러서 정신을 차리고 자리를 총총 떴다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미어캣을 키우려면 드넓은 평야를 소유한 대지주가 되어야 한다. 그래서 나는 오늘도 열심히 노동하고 당신보다 돈을 많이 벌어 언젠가 세계에서 제일 가는 미어캣의 왕으로 군림하리라. 무슨 말인지 사진만 보면 잘 모르겠다고? 검색해서 꼭 봐라 미어캣 아가 사진 꼭 봐라…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서울대공원 동물원은 성인 기준 입장료가 9천원이고 동물원 입구를 드나드는 코끼리 열차는 필수는 아니지만 타고 가면 쾌적하기가 그지없으며 편도로 1천원을 받는다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 10 Sep 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/09/10/seoul-grand-park-zoo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/09/10/seoul-grand-park-zoo/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
