<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>국제 입양의 트라우마</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.slate.com/articles/double_x/doublex/2016/11/adam_crapser_and_the_traumas_of_international_adoption.html&quot;&gt;슬레이트에서 한국인 이름이 보이길래&lt;/a&gt; 쓱쓱 읽어보다가 정리한 내용. 바라건대, 사회가 제도권밖의 사람들을 최소한, 정말이지 최소한으로나마 보호해주면 좋겠다는 생각이다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;올해 41세인 신송혁 씨(미국 이름 애덤 크랩서 Adam Crapser)는 부인과 아이, 그리고 모든 지인들을 미국에 둔 채 모국인 한국으로 강제 추방당했다. 신송혁씨는 3살때 본인의 여자 형제(sister)와 함께 미국으로 국제 입양된 사람이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;신 씨의 첫 번째 입양 가족은 신 씨 남매를 학대했고 신 씨가 9살이 되던 해에 신 씨만 따로 또 다른 양부모 가정에 의탁했다. 그러나 결국 오리건까지 가게 된 신 씨를 기다리던 것은 또 다른 학대였고 16살에는 집에서 쫓겨나는 신세가 되었다. 한국에서부터 가져온 본인의 물건을 챙기러 몰래 집에 침입한 신 씨는 경찰에 잡혀 감옥살이를 했다. 이후 여러 가지 범죄 행위에 빠지지만 마침내 자신의 모든 형기를 마치고 결혼도 하고 직업도 얻게 되었다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;하지만 신 씨를 기다리던 것은 강제추방 명령이었다. 2001년 전에 이루어진 국제 입양의 경우 입양된 아이에게 자동적으로 미국 시민권이 부여되지 않았는데 나중에 소급적으로 적용된 법마저 신 씨의 출생일 조건에 맞지 않았다. 입양 가족에서 챙겨줬어야 하는 마땅한 권리를 받지 못한 신 씨는 범죄 기록을 바탕으로 강제추방을 당하게 된 것이다. 한 캠페인에 따르면 신 씨와 같이 예전에 국제 입양된 뒤 시민권을 따지 못한 사람이 35,000여 명에 이른다고 한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;이 일에는 최소 3대에 걸친 트라우마가 깔려 있다. 1978년에 남편의 폭력과 가난을 이기지 못해 신 씨를 비롯한 본인의 세 자식을 고아원에 맡긴 뒤 신 씨의 어머니는 날씨가 좋지 않을 때마다 그들 생각에 빠졌다고 한다. 국제 입양 되어 온 신 씨는 어린 시절 두 입양 가족에게 모두 학대를 받았고 결국 어지러운 젊은 시절을 보내다 결국 강제추방을 당하게 되었다. 신 씨의 가족, 특히나 신 씨의 아이는 신 씨가 감옥에서 보낸 시간, 이민국과 보낸 시간들로 아버지를 잃었는데 이제는 아예 영구적으로 가정의 중요한 구성원을 잃게 될 수도 있게 되었다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;본인 역시 입양 가족의 어머니임을 밝히는 글쓴이는 입양 이전에 입양 가정의 사람들, 특히 부모들에게 필요한 교육의 중요성을 강조한다. 신 씨의 경우에서는 단순히 신 씨가 겪었던 입양 가정 부모들의 잘못뿐만 아니라 그런 가정에 입양을 허가해준 관리 당국의 잘못도 지적한다. 신 씨의 범죄 이력을 문제 삼는 입장에 대해서도 입양된 아이들이 근본적으로 가지고 있는 여러 트라우마들을 돌볼 수 있는 정책의 필요성을 역설하면서 글을 마친다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/11/24/adam-crapser-and-the-traumas-of-international-adoption/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/11/24/adam-crapser-and-the-traumas-of-international-adoption/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>한국 현대사 산책 1950년대편 3권, 강준만</title>
        <description>&lt;p&gt;뉴욕에서 이동하는 동안 심심하면 읽어보라고 친구 Y가 던져준 책인데 솔찬히 재밌게 잘 읽힌다. 여담이지만 혼자 뉴욕 여행하는 사람들에게 책 한 권 정도는 가지고 다니는 걸 강려크하게 추천한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;발췌한 부분들은 딱히 인상이 깊어서라기보다 예나 지금이나 여전하구나 싶은 것들로서 역시 인간의 욕심은 끝이 없고 같은 실수를 반복하는 것이 인생의 참된 진리라는 것을 다시금 깨닫는다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“내 단언하지만 민주당 그 완고한 사람들한테 정권을 맡기면 요새보다 더하면 더했지 조금도 덜할 사람들이 아니란 말씀입니다. 여러분! 민주당의 경제정책을 보세요. 자본가들 잘 살고 권력있는 사람이나 잘 살게 되어 있어요. 가난하고 힘이 없는 사람들은 꼭 마찬가지로 못살게 된다 이 말씀이에요.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“대통령과의 기자회견에 앞서 우리는 대통령의 비서들에게 우리의 질문 사항을 미리 제출해야 했다. 우리는 그들 비서들이 승인한 항목에 대해서만 대통령에게 질문할 수 있었다. 언젠가 한 기자가 질문 항목에서 지워진 질문 중의 하나를 대통령에게 물어본 일이 있었다. 그 기자는 얼마 후 모종의 혐의로 체포되었으며 신문사에서도 해고되었다.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;경향신문은 정부의 결정이 부당하다는 판단 아래 정부측을 상대로 발행허가 취소처분에 대한 ‘효력정지가처분신청’을 냈다. 6월 26일 서울고법 특별1부 재판장 홍일원은 용감하게도 경향신문에 승소 결정을 내렸다. 자유당 정권은 홍일원에 대한 보복에 들어갔다. 그의 동생과 처가 식구 등 친인척들이 하던 회사와 공장에 세무서원들이 들이닥쳐 장부를 모두 압수해가고 대대적인 세무사찰이 시작되었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/11/17/korean-modern-history-by-kang-joon-man/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/11/17/korean-modern-history-by-kang-joon-man/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>푸슈킨 선집, 알렉산드르 푸슈킨</title>
        <description>&lt;p&gt;역시나 푸슈킨의 작품은 실패가 없는데 그럼에도 운율이 있는 글의 번역이란 태생적으로 질이 떨어질 수밖에 없는 바, 다 읽는데 시간이 꽤 걸린 편이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;훌륭한 문학을 감상한 것 외에 러시아 역사에서 보리스 고두노프라는 인물과 관련된 일화를 알게 된 것은 덤으로 얻은 수확이다. 역사 덕후가 아니더라도 저 키워드를 검색해 나오는 내용 정도는 재미 삼아서라도 충분히 읽어볼 가치가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;그러나 하늘의 황제는 아무 말 없이 옥좌에서 일어나 눈썹으로 명령하여 모든 사람을 물리쳤다. 마치 고대 호머의 신이 많은 아이들을 달랠 때 그랬듯이. 그러나 그리스의 신앙은 영원히 꺼졌으며 제우스는 없고, 우리는 더 현명해졌다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;나는…… 내가 원하는 것은 오로지 사랑과 한가로움 그리고 자발적 유배를 너랑 나누는 것이야!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;아래는 «눌린 백작»에 대한 해설에서 발췌. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;신화와 달리 여인은 정절과 금욕의 화신도 아니고, 남자는 욕망 때문에 파멸하는 사람도 아니며, 또 정절의 문제 때문에 역사는 전혀 뒤집어지지 않는다. (중략) 역사 자체에 대한 패러디라고 본다면, 경직된 고대 인간 세계의 현실, 인간의 본성에 기반을 두지 않는 부자연스러운 현실에 대해서 유머러스한 태도를, 정통성을 내세우며 사실의 진위에 관계없이 움직이는 역사 진행에 대해서 비판적인 태도를 패러디로써 드러낸 것이라고 할 수 있다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;아래는 «안젤로»에 대한 해설에서 발췌.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;푸슈킨은 결말의 정의에 관한 부분에 관여하지 않는다. 결말은 정의보다는 자비와 용서에 연관되어 있고 이 용서는 죄의 계량이나 응분의 대가의 성격을 지니기보다 무조건적이다. 법이란 인간사의 복잡성을 판단하는 데 부적합하다고 말하는 듯한 느낌이다. 두 작품은 공히 인간의 외면적인 삶을 규제하고 지탱하는 그릇된 이상이나 원칙이 무너질 수밖에 없는 것, 또 인간의 본성이란 어떤 경직된 코드로서 포괄될 수 없는 것이라는 생각을 드러내 보인다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 12 Nov 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/11/12/boris-godunov-and-other-dramatic-works-by-alexander-pushkin/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/11/12/boris-godunov-and-other-dramatic-works-by-alexander-pushkin/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>밀스를 13개째 먹고 쓰는 리뷰</title>
        <description>&lt;p&gt;밀스를 13개째 먹고 쓰는 리뷰.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;무엇보다 일단 먹을 만하다. 막입 입장에서는 미숫가루 탄 물이랑 무척 비슷한 맛이고 오리지널 기준 은근히 포만감도 있는 편.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;단 잘 섞게 되기까지 시간이 좀 걸린다. 팁을 주자면 물을 섞기 전에 미리 통을 탁탁 털어서 밑에 있는 가루들에 어느 정도의 모빌리티를 주라는 것. 물론 사진 속에 있는 일회용 밀스를 먹는 것이 아니라면 알아서 잘 섞어먹으면 될 것이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;내 경우 밀스가 식사로서 갈음이 되는 유일한 때는 아침 정도인 것 같다. 아직 점심으로 먹어본 적은 없는데 점심으로 밀스를 대체하려면 아침은 꼭 먹어야 할 것 같다는 느낌. 물론 식단을 조절하는 중이라면 충분히 식사 대용으로서 역할을 할 수 있을 것.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;아침 먹어야 하는데 바쁘거나 기타 이유로 아침 차려 먹기 귀찮은 자취 직장인 정도라면 충분히 추천할 수 있겠다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/11/09/meals/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/11/09/meals/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>기계가 미래다.</title>
        <description>&lt;p&gt;IT, 헬스케어 회사에 다니다보니 자연히 IBM의 왓슨에 눈길이 간다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nytimes.com/2016/10/17/technology/ibm-is-counting-on-its-bet-on-watson-and-paying-big-money-for-it.html?_r=4&quot;&gt;노스캐롤라이나 메드스쿨에서 실험한 결과&lt;/a&gt;, 왓슨은 1000개의 암 진단에 있어서 99% 의사들이랑 같은 처방을 내렸고 30%는 그 의사들이 놓쳤던 처방 옵션에 대한 의견을 내놨다고 한다. 그 중 일부는 의사들이 읽어보지조차 못한 논문에서 나왔고 또 일부는 웹상에 발표되지도 않은 실험적인 처방이었다고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;참고로 암 연구에 대한 논문은 1년에 160,000개 이상이 나온단다. 개인의 힘으로 모든 것을 알아가기엔 당연히 부담스러운 양이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람이 미래가 아니다. 기계가 미래다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Oct 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/10/27/ibm-is-counting-on-its-bet-on-watson/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/10/27/ibm-is-counting-on-its-bet-on-watson/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Eric Clapton - Autumn Leaves</title>
        <description>&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/UQlFOX0YKlQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;단언컨대 에릭 클랩튼이 부른 노래 중에 가장 좋다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 25 Oct 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2016/10/25/autumn-leaves-by-eric-clapton/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2016/10/25/autumn-leaves-by-eric-clapton/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>관악산 연주대</title>
        <description>&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/images/14615691_10211152622601820_7558177124134865012_o.jpg&quot; /&gt;
    &lt;span class=&quot;caption&quot;&gt;https://www.instagram.com/leehankyeol.me/&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;관악산 연주대. #gwanaksan #bbb&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 22 Oct 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/10/22/gwanaksan/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/10/22/gwanaksan/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Honne - Warm On A Cold Night</title>
        <description>&lt;p&gt;지난 토요일에는 동네 사는 여자 사람이랑 신사에 가서 술을 먹었다. 그 친구의 가장 최근 좌절 시점은 Honne의 내한 공연 예매에 실패한 때로 참고로 나는 그 때 뉴욕에 있기 때문에 애초에 시도도 안 해서 사나이를 키운다는 그 좌절감을 이번 기회에 느끼지는 못했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여튼 그거는 그거고 나는 이 Honne의 우리말 표기인 “혼네”를 도저히 인정을 할 수가 없다. 그럼 내가 인정하는 건 뭐냐? “혼”이다. 물론 써놓고 보면 좀 위화감이 들기는 한다. 근거는 뭐냐? 혼의 대표곡인 Warm on a cold night에 있다. 곡의 몽환감을 증진시키는 인트로, 라디오에서 흘러나오는 듯한 나레이션의 마지막 부분을 잘 들어보면 “and listen… to… Honne” 부분에 분명히 /한:/ 같은 발음을 한다. 보통 저렇게 발음되는 o의 실제 발음이 /오/보다는 /아/에 가깝지만 웬만하면 “오”로 표기하는 일반적인 사례를 봤을 때 “한”보다는 “혼”이 더 맞는 표기라고 보는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;은 솔직히 하나마나한 소리기는 한데 “혼네”를 볼 때마다 뭔가 내장이 뒤틀리는 듯한 느낌을 받는 것은 어쩔 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/CX5f0NcqlMs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2016/10/10/warm-on-a-cold-night-by-honne/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2016/10/10/warm-on-a-cold-night-by-honne/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>성역, 윌리엄 포크너</title>
        <description>&lt;p&gt;책을 처음 잡은 것이 8월 중순이었다. 초반에는 약간 어색한 번역에 막혀 무척 밍기적대면서 조금씩 읽다가 문체에 적응하고 나서부터는 며칠 안에 열독해서 다 읽어낼 수 있었다. 어느 정도 예상한 바지만 문체가 독특한 작가들의 번역은 아무래도 어색할 수밖에 없기 때문에 번역 자체의 질에 대해 왈가왈부할 것은 아니라고 본다. 정말 누가 봐도 발번역인 경우가 아니라면 역자가 최선을 다했을 것을 믿으니까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;묘하게 엔딩이 주는 안정감이 감정선을 딱 잡아주어서 그런지, 시종일관 어두운 분위기라든지 아니면 끊임없이 단조감수 함수로 모두가 망해가는 이야기에 어느 정도 익숙해서인지는 모르겠지만 “미국 사디즘의 최고의 예”와 같은 수식어에 크게 공감할 수는 없지만 은근히 뒤죽박죽인 서술 방식, 의식의 흐름에 충실한 내면 표현(물론 모든 등장인물에 해당하는 말은 아니다.) 등을 고려하더라도 몰입도가 높고 감정 이입이 잘 되는 것을 보면 잘 쓰인 소설임은 분명하다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;기차가 도착하기 삼십 분 전에 그들이 가늘고 밝고 귀에 거슬리게 웃어대면서 언덕을 어슬렁어슬렁 내려와 승강장으로 모여들었다. 그들의 희고 혈색 좋은 다리는 한결같고, 몸은 젊은이답게 짧은 옷 속에서 공연히 서툴고 요염하게 계속 움직였다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“그게 아니오. 그게 아니라는 건 당신도 알아. 하지만 당신은 사람이란 어떤 일을 할 때면 단지 그것이 옳기 때문에, 그것을 하는 것이 사물의 조화에 필요하기 때문에 할 수 있다는 걸 모르는 거요?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;그들의 목소리와 움직이는 소리가 문밖으로 불어 나오는 바람에 실려 왔다. 열린 창문으로 공기가 들어와서 사람들의 머리 위를 지나 문간에 서 있는 호러스에게로 되돌아왔다. 공기에는 담배 냄새와 퀴퀴한 땀내와 흙내에 법정 특유의 냄새뿐만 아니라 곰팡내 나는 지친 욕정과 탐욕과 언쟁과 쓰라림의 냄새는 물론이고 더 나은 무엇 대신에 어떤 어색한 안정이 배어 있었다. 창문은 아치 모양의 현관 바로 아래에 있는 발코니를 면하고 있었다. 창문 사이로 부는 산들바람이 처마에 둥지를 튼 참새와 비둘기 들의 짹짹거리는 소리와 구구거리는 소리를 실어 날랐고, 이따금 아래 광장에서 들려오는 자동차의 경적 소리가 계단 아래위의 복도에서 들려오는 공허하면서도 요란한 발소리 사이로 커졌다 작아졌다 했다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;우중충한 해의 우중충한 여름의 우중충한 날이었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 02 Oct 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/10/02/sanctuary-by-william-faulkner/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/10/02/sanctuary-by-william-faulkner/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Smells like teen shovel coub</title>
        <description>&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=oeb5LdAyLC8&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;아 미친 아침에 이거 보고 생각날 때마다 웃겨가지고 일을 못 하겠으니까 오늘은 일을 안 하겠다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2016/09/23/smells-like-teen-shovel-coub/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2016/09/23/smells-like-teen-shovel-coub/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
