<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>새 집</title>
        <description>&lt;p&gt;올해 6 월 끝자락은 내가 사당에 거주한 지 2 년이 되는 시기이자, 방 계약이 끝나감에 따라 불가피하게 이사를 해야 하는 시기이다. 이사를 갈 동네에 대한 고민이 시작된 것은 지난 2 월부터였다. 당시에는 몇 가지 선택지가 있었다. 첫 번째 선택지는 판교로, 7 월에 판교로 이사가는 회사를 다니기에 최적화된 곳이다. 두 번째 선택지는 판교로 출퇴근이 편한 서초구, 강남구의 남쪽 동네로, 회사까지 다소 시간을 걸리더라도 서울라이트로서의 생활을 포기하고 싶지 않다는 의지가 반영된 곳이다. 세 번째 선택지는 한남동 근처였는데, 이것은 그야말로 모든 것을 포기하고 여가 시간의 유흥에 몰빵을 한 옵션이었다. 내가 속으로 가장 원했던 곳은 어디였을까? 당연히 한남동이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 여기에 상술하기 어려운 문제, 그래도 되는 이슈, 그러지 않아도 모두가 알고 있을 사실 등을 이유로 나의 이사 갈 동네는 지금의 사당 1 동과, 동작대로 건너의 방배동으로 한정되고 말았다. 2 년 전이긴 하지만 처음 사당동으로 이사 올 때의 경험을 살렸을 때, 내 31 세의 2/4 분기부터 살고자 하는 방이 이 근방에 많지 않다는 위기감이 현타처럼 찾아왔다. 지금부터 방을 찾아야 한다. 그렇게 찾아온 당위성을 가지고 직방과 다방을 둘러봤다. 이사 갈 집의 조건으로 고른 것은 몇 가지가 없다. 지금 집보다 클 것, 그리고 화장실에 샤워 부스가 있을 것. 전자의 경우 누구나 공감할 수 있는 문제지만 후자는 1 인 가구 형태의 주거를 경험해보지 않은 사람이라면 사뭇 생경하게 다가올 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(다인 가구의 생활 양식을 직접 구상해보지 않은 사람으로서 그 경우는 잘 모르겠고 ㅎㅎ) 1 인 가구의 생활 공간에 샤워 부스의 존재 여부가 갖는 의미는 상당하다(고 본다). 첫째로 화장실 환경을 쾌적하게 유지하기 용이하고 청소가 간편하다. 둘째로 해당 건물이 신축이거나 실내 리모델링을 한 지 얼마 안 되었을 가능성이 매우 높다. 오래 된 건물에 샤워부스가 달려 있는 경우를 난 본 적이 없다. 약간 불분명한 셋째 의미는, 공간을 설계한 사람이 그나마 사람이 살기 좋으려면 어떤 것들이 있으면 좋을지 조금이라도 고민했을 확률이 높다는 것이다. 적잖은 자본을 들여 큰 기업에서 지은 오피스텔 건물과(세대수가 수백개 이상은 되는 규모) 그보다 작은 적당한 규모의 오피스텔이나 다세대 주택형 원룸의 디자인 퀄리티는, 경험해 본 사람은 알겠지만, 정말 차원이 다르다. 후자의 경우 도대체 무슨 생각으로 이런 식으로 방을 만들어놨는지 알 수 없는 때가 많다. 도저히 효율적으로 냉방을 할 수 없는 위치에 달려 있는 에어컨디셔너, 변기에 앉아 있는 사람의 자세를 도저히 배려하지 않는 휴지걸이의 위치, 장 또는 방문의 동선에 걸리는 콘센트 등이 그 예다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저 두 가지 조건을 만족하는 집을 본 것은 지지난 주 수요일의 일, 아무래도 사당역 인근에 비슷한 수준으로라도 흉내를 낸 집이 없을 것이라는 강한 확신이 들어 지난 주 월요일에 미리 입주 계약을 마쳤다. 어제는 이사갈 집에 잠깐 들러 이곳저곳 벽과 창문의 너비를 쟀다. 여러모로 만족스러운 집이지만 실측을 하면서 알게 된 점은, 에어컨디셔너가 굉장히 애매한 곳에 달려 있다는 것, 화장실의 휴지걸이가 변기 뒤에 달려 있다는 것, 침실(?)의 콘센트가 옷장 문에 걸린다는 것이다. 하지만 어차피 사당에 이보다 나은(나의 기준에서) 집은 없다. 고 정신승리했다. 최소한 이제 내 거처를 “방”이라고 부르지 않고 “집”이라고 부를 수 있다는 것만으로도 나는 승리자가 아닌가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이사를 마치고 난 뒤엔 종종 손님들을 초대해볼 생각이다. 이전 방에서는 생각도 못할 일이었다. 사당 인생 2 막, 이한결의 사당 그라인드 하우스 시즌 2 가 벌써 기다려지는 이유다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Apr 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/04/08/new-house/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/04/08/new-house/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>J. M. Weston 골프 더비 슈즈</title>
        <description>&lt;p&gt;발이 작은 사내로 30 년 남짓을 살았다. 발이 작은 사내로 살아보지 않은 사람들을 위해 한줄평을 해보자면, 발이 작은 사내로 사는 것에 크게 불편함은 없다. 다만 다른 신체에 비해 발이 크게 작은 탓인지, 일반적인 발보다 발등이 높은 편이라 착화감이 떨어질 때가 있다. 하지만 30 여년을 그렇게 살면 그마저도 익숙하다. 그냥 나는 그렇게 살아가야 하는 사람인 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;발이 작은 사내로 사는 것에 좋은 점이 있다면, 유니섹스가 아닌 라인의 경우 내 발 사이즈가 희귀한 편이라 가끔 좋은 물건을 아주 좋은 가격에 구매할 수 있다는 것이다. 그러니까 나는 나이키 신발을 GS 로 신을 수도 있고 맨 사이즈로 신을 수도 있다. GS 에서는 최대 사이즈고 맨으로는 최소 사이즈기 때문에 재고도 비교적 넉넉한 편이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지난 목요일 연차를 내고 딩가딩가 놀던 중, 갤러리아에 수선을 맡긴 코트를 찾으러 갔다가 희대의 장사꾼인 형을 만나서 가죽 신발을 하나 샀다. 이번에도 작은 발 덕을 톡톡히 봤다. 무슨 말이냐면 정가에 비해 크게 낮은 가격으로 샀다는 말이다. 가장 작은 사이즈임에도 다소 큰 감이 있어서 바닥에 밑창을 덧대어 신는 것이 더 낫겠다 싶긴 하지만, 이 신발은 발이 작은 사내로 산 30 년 동안 신은 신발 중 가장 좋은 신발이므로 크게 불편함은 없다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 03 Apr 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/04/03/jm-weston/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/04/03/jm-weston/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>락다운</title>
        <description>&lt;p&gt;아래는 일요일 밤에 일어난 일로, 형 전화기의 인스타그램으로 로그인해 남긴 글이다. 결과적으로 나는 현관문 시건과 관련된 악몽에 시달리며 잠을 잤고, 형이 차려준 아침을 먹고 혼자 우두커니 거실에 앉아서 TV 를 좀 보다가 사당으로 돌아가 마스터키로 연 뒤로 별 이유없이 정상 동작하는 도어락을 확인하고 씻고 잘 출근했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 왠지 기분이다 싶어서 출근길에 로또를 샀다. 다음 주부터 이 주의 소비 같은 것이 올라오지 않는다고 하면… 그런 줄 아세요.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;자기 전에 쓰레기를 버리러 나갔다. 쓰레기를 잘 버리고 다시 집에 돌아왔다. 도어락이 평소와는 전혀 다른 소리를 내며 열리지 않는다. 어라. 주머니를 곧바로 만졌으나 아무것도 잡히는 게 없었다. 당연하다. 나는 쓰레기를 버리러 나갔다 온 사람이었고 청바지, 반팔에 슬리퍼를 신은 것 말곤 아무것도 가진 것이 없는 자연인이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 층 주차장 관리실에 가서 도움을 청했다. 주차장 관리인은 자기는 할 수 있는 게 없으니 관리소장 번호를 알려주며 연락을 해보라고 했다. 실로 오랜만에 “전화기”의 다이얼을 눌러 전화를 걸었다. 수화기 너머의 소장은 내일 아침까진 할 수 있는 게 없고 9V 배터리로 바깥에서 전원 공급을 해보라는 이야기를 했다. 전화를 끊고 집 앞 편의점 직원에게 사정을 이야기 한 뒤 외상으로 배터리를 사서 당당하게 집으로 돌아갔다. 나름 고등교육을 마치고 우수한 성적으로 공학사 학위를 받은 사람의 이성으로 가능해보이는 방법을 모두 동원했으나 도어락은 철옹성이었다. 이 때쯤 나는 (심한 욕) 같은 상황이 되었다는 걸 직감했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 편의점으로 돌아갔다. 그나마 지금의 내 상황을 아는 유일한 사람인 직원에게(주차장 관리실은 그 사이에 닫아버렸다.) 전화기를 한 번 쓸 수 있겠냐고 부탁했다. 멀지 않은 곳에 사는 친형에게 전화를 걸었다. 사정을 말했다. 택시를 타고 오면 자기가 근처에 서 있다가 대금을 치러주겠다고 했다. 편의점 직원에겐 내일 오전에 어떻게든 배터리 값을 내겠다고 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;슬리퍼를 찍찍 끌고 봄 밤의 한기를 맨 팔에 양껏 느끼며 택시를 타러 갔다. 이상한 손님인 것을 한 눈에 알아봤을 기사는 묵묵하게 목적지까지 운전했다. 아파트 단지 입구에서 형을 발견했다. 인생의 은인이다. 후광이 보였다. 메타포가 아니라 진짜 후광이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;형수님께 머리를 긁적이며 상황 설명을 했다. 형은 맥주를 꺼내줬다. 자기 전화기도 빌려줬다. PC 로 메신저에 로그인하려고 했으나 모두 모바일 인증을 요구하는 바람에 아무것도 할 수 있는 게 없었다. 그래도 어찌어찌 연락이 필요한 지인들에게 작금의 망함을 전달하긴 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사진의 별 의미없는 물건들은, 형이 준 비상금을 제외하고, 지금 내가 수중에 가진 모든 것이다. 저 쓰레기를 손에 쥐고 택시를 타고 여기까지 왔다. 쓰레기 한 번 버리러 나왔다가 형 집까지 택시 타고 가서 맥주도 먹고 잠도 자고 다시 출근 준비를 하러 집에 가다니, 형제 간의 우애가 깊어도 이렇게 깊을 수가 없다. 각설하고 망했습니다. 세상에 사람에 이렇게 짧은 시간 안에 이렇게 심하게 망하기도 어렵습니다만 그래도 따뜻한 곳에 몸 뉘일 곳을 마련한 것만으로도 행복합니다. 내일 오전까지 연락이 잘 안 될 것입니다. 부디 용서해주세요. 그럼 즐거운 일요일 밤 보내시길 바랍니다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 25 Mar 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/03/25/lockdown/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/03/25/lockdown/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Daniel Caeser - Get you</title>
        <description>&lt;p&gt;오늘이 대니얼 시저 내한이라죠? 공연 소식을 늦게 알아서 예매는 못 했고 케잌숍에서 있는 애프터 파티에 갈까 말까 여전히 고민 중인데 그 전에 왜 제가 굳이 수요일 늦은 밤에 이태원을 갈까 말까 고민하는지 그 이유를 알려드립니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이거 한 번 들어보시면 님들도 오고 싶을 것. 진짜로. 그러니까 각오하고 들어주세요.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.youtube.com/watch?v=uQFVqltOXRg&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 07 Mar 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2018/03/07/get-you-by-daniel-caesar/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2018/03/07/get-you-by-daniel-caesar/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>산밭일기, 이유근</title>
        <description>&lt;p&gt;부모와 자녀간의 관계는 일방적이고 무연한 방식으로 형성된다. 나는 이 대전제로부터 핵가족이라는 구조를 이해하는 사람이다. 일방적이고 무연하게 만들어진 관계에서 다른 가족 구성원은 철저한 타인이다. 이 내재적 타인성은 서로 생활 공간을 공유하지 않게 되는 특정 시점부터 부지런히 심화되는데 그 거리감이 일정 수준을 넘어서게 되면 사실 서로가 어떤 사람인지 확신을 가지고 이야기하기가 어렵다고 본다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아버지가 책을 한 권 쓰셨다. 지금의 제법 멋드러진 주택이 들어서기 이전, 남양주 수동의 작은 땅에서 보낸 시간을 담아낸 책이다. 지난 주부터 짬을 내어 책을 읽었다. 2010 년 봄부터 2013 년 겨울까지의 이야기였다. 유럽 여행을 다녀와 용산에서 카투사로 복무하고, 전역 후 복학 준비를 하고 나름 성공적인 한 학기를 보내기까지의 기간이다. 당시의 나는 여러모로 모가 나고 굴곡이 심한 사람이었다. 잠깐 머리에 떠올리기만 해도 나의 언행 때문에 한숨이 나오는 기억이 한둘이 아니다. 당연히 부모와의 마찰도 심했다(고 본다).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책의 제목이 &lt;산밭일기&gt;인 만큼 가족에 대한 이야기가 자주 등장하지는 않는다. 잠깐 언급이 된다고 한들 한두 줄에 스쳐지나가는 정도다. 하지만 책에 드러나는 한없이 소소하고 한가로워 보이는 삶의 이면에는 그야말로 질풍노도의 시기를 헤쳐가는 구성원이 있었다. 당시에는 나를 둘러싼 많은 것이 맘에 들지 않았고 도무지 이해가 가지 않는 것들 투성이라고 생각했다. 최근에 와서야 비로소 과거의 그 불안정한 자아를 온전히 받아들이기 시작한 나는(이것은 또 아주 다른 범주의 이야기다.) 차분하고 간결하게 써내려간 아버지의 글을 읽으며 많은 생각을 했다. 물론 그 많은 생각의 대부분을 차지하는 것은 가족이었다. 어쩌면 나의 대전제에 작은 예외의 틈을 만들어야 하는 것은 아닐까. 책의 마지막 장을 넘기며 부모가 어떤 사람이었고 지금은 어떤 사람인지, 전보다는 더 자신 있게 이야기할 수 있는 기분이 들었다.&lt;/산밭일기&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;당연하게도 이는 지극히 개인적이고 특수한 입장에서의 서평이다. &lt;산밭일기&gt;는 섬세하고 예민한 사람의 담담한 산밭체험기다. 대부분의 대형 서점, 유통점에서 &lt;산밭일기&gt;라는 키워드로 검색하면 구매할 수 있다.&lt;/산밭일기&gt;&lt;/산밭일기&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 18 Feb 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2018/02/18/sanbat-diary/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2018/02/18/sanbat-diary/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>발뮤다 에어엔진</title>
        <description>&lt;p&gt;새해에 새롭게 생긴 개인적 목표 중 하나는 지난 세월 다소(라고 쓰고 무척이라고 읽는다.) 소홀했던 건강을 챙기자는 것으로, 드라이 재뉴어리까지는 아니지만 1 월에 나름 술자리 빈도를 줄이고 한 번에 먹는 양도 줄였으며 거기에 단백질을 열심히 먹어가며 PT 까지 받고 있으니 모든 일의 절반이라는 도입부가 나쁘지만은 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 별 이유없이 공기청정기를 하나 샀다. 전부터 눈여겨보고 있던 발뮤다의 에어엔진이다. 공기청정기에 대해서는 아는 것이 거의 없다. 원래 관심이 있던 아이템도 아니고 내 생활공간에서 써봤던 것도 아니라 다른 제품과 비교를 하거나 평을 하기가 어렵다. 다만 잠들기 전에 새싹 모드로 에어엔진을 틀어놓고 자면 일어나서 내 코로 느껴지는 공기에서 상쾌한 청량감이 느껴지는 기분이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 그 청량감이란 최근 불어닥친 한파로 인한 원룸의 한기일 가능성이 더 높다. 하지만 아무렴 어떤가.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/02/04/balmuda-air-engine/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/02/04/balmuda-air-engine/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Fantastic Drugstore - 12:00</title>
        <description>&lt;p&gt;네이버 뮤직에 조악한 글을 보내던 시절, 리뷰를 위해 들은 밴드 중 강렬하게 기억에 남아 있는 팀이 판타스틱 드럭스토어다. 2013 년 5 월에 정규 데뷔앨범이 나왔다. 트랙들을 하나 둘 들어보며 판타스틱 드럭스토어가 그 당시의 밴드 트렌드를 정확히 그것도 제대로 짚어냈다는 생각을 했고 한 번 이름이 알려질 만한 기회가 있다면 상업적으로도 유의미한 성공을 거둘 수 있지 않을까 하는 생각을 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 생각보다 판타스틱 드럭스토어라는 이름은 잘 들려오지 않았다. 자연스럽게 한동안 그 이름을 잊고 있던 내가 이들의 이름을 다시 떠올렸던 것은 한파와 싸우며 서현행 1500-2 번 버스를 기다릴 때였다. 처음에는 드럭스토어라는 단어를 못 떠올려서 “한국 인디 판타스틱”이라는 검색어를 사용했더랬다. 여튼 그렇게 찾아낸 판타스틱 드럭스토어는 최근에 환상약국이라는 이름을 밀며 활동을 하고 있었다. 가장 최근에 발매된 싱글을 틀었다. 그리고 나는 다시금 느꼈다. 환상약국은 2017 년에도, 이 시대의 밴드 트렌드를 정확히, 이번에도 제대로 짚어내고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결론은 5 년 전과 달라진 것이 없다. 이름이 알려질 만한 기회만 잡아낸다면 환상약국의 노래는 유의미한 호응을 불러일으킬 것이다. 그런 의미에서 소개합니다. 환상약국의 12 시.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.youtube.com/watch?v=GbdVhG9eY1U&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2018/02/01/12-00-by-fantastic-drugstore/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2018/02/01/12-00-by-fantastic-drugstore/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Tatsuro Yamashita - Nostalgia island</title>
        <description>&lt;p&gt;코인 시장의 시퍼런 떡락을 바라보며, 그럼에도 유지되는 김프의 끈질긴 생명력에 감탄하며, 야마시타 타츠로의 아름다운 시티팝을 듣는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아, 따뜻한 남국의 해변에 가고 싶다.
A, DA 를 익절하는 그 날, 남국행 비행기표를 사야지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;과연 그런 날이 올까? ^_ㅠ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.youtube.com/watch?v=52lXg9asnn8&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2018/01/16/notalgia-island-by-tatsuro-yamashita/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2018/01/16/notalgia-island-by-tatsuro-yamashita/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>PT</title>
        <description>&lt;p&gt;작년 연말은 여러모로 몸이 힘들었던 나날들로 기억이 될 것이다. 고통의 1 번 타자는 12 월 중순 왼쪽 팔꿈치에 받은 거미줄 모양 문신이었다. 그 때까지 내게 문신의 고통이란, 그냥 받는 것 자체가 무척 아프기 때문에 더 아프다고들 하는 곳에 받더라도 체감하는 상대적인 양은 크게 다르지 않을 그런 것이었지만, 팔꿈치에 문신을 받아보고는 더 아프다고들 하는 곳은 확실히 더 아프다는 결론을 내렸다. 문신 받는 위치가 관절에 있다보니 여러모로 신경쓰이는 것이 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이어지는 테이블 세터는 문신을 받고 한 주가 지나서 다소 충동적으로 뚫은 왼쪽 귀 위의 피어싱이었다. 그간 귓불 근처에만 구멍을 뚫어온 내가 언젠가는 뚫어야 할 곳이라 막연하게 생각해왔는데 그 날 별 이유없이 압구정에 간 김에 하나 으랏차차 뚫었다. 위의 문신의 예와 비슷하게도 그저 다른 새로운 피어싱이라고 생각했던 것은 오산이었다. 피어싱을 받은 12 월 23 일 이후로 고개를 왼쪽으로 뉘인 채 자본 적이 단 한 번도 없다. 물론 자다가 뒤척이면서 그랬을 수는 있지만 그것도 가능성이 좀 적은 것이 조금이라도 피어싱한 부위에 자극이 가면 짜증이 피식 솟는 수준의 고통이 전해져서 잠에서 깨곤 했기 때문이다. 머리를 감을 때, 머리를 말릴 때, 티셔츠나 후디를 입을 때 모두 마찬가지다. 뚫을 당시에 들은 이 고난의 행군 기간은 1 달. 내 수면의 퀄리티가 예전의 그것으로 돌아갈 1 월 23 일을 손꼽아 기다리고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 무사 1, 2 루 상황에서 클린업 트리오로 타석에 들어선 것이 12 월 마지막 주에 시작한 PT 다. 규칙적인 운동이라는 이직 후 첫 목표를 약 2 달여만에 이뤘다. 2016 년 봄쯤부터 그만하게 된 유도 이후로는 약 1 년 8 개월만의 운동인 만큼 근육통은 극심했다. 불편한 왼쪽 팔꿈치에, 조금만 건드려도 앗씨 짜증이 팍씨 치솟는 왼쪽 귀와 뻐근한 팔다리를 가지고 겨울철에 회사를 다니고 사람들을 만나고 다니려니 과장을 조금 보태 모든 일상생활이 불편하게 느껴졌다. 왜 나는 사서 내 몸을 이렇게 혹사하고 있는가, 나는 정말로 마조히스트 계열의 사람인가, 많은 의문과 회의가 들었지만 새해에 접어들어 2 주가 지나자 조금씩 불편함과 고통이 가시고 있다. 여전히 왼쪽 얼굴을 기대고는 잠을 잘 수 없고 PT 를 하고 회사에 돌아오면 거친 숨을 몰아쉬지만 잇 쉘 컴 투 패스.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;수 차례 PT 를 받은 소감을 짧게 정리하면 돈값을 한다는 것이다. 올 봄까진 전보다는 좀 더 건강한 몸을 만들어 반팔의 계절에 대비해야겠다. 아, 서현역 근처 루다 PT 는 생긴 지 얼마 되지 않아 시설도 깔끔하고 가격도 저렴한 편이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/01/07/pt/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/01/07/pt/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>피로사회, 한병철</title>
        <description>&lt;p&gt;2016년 겨울 압구정의 술자리는, 워낙 혼돈의 술자리가 일상이었던 내게는 상대적으로 적은 충격으로 다가왔다면 일상에 배즙을 끼고 사는 I의 주(酒) 인생에서는 손꼽히는 n번의 술자리 중 하나였을 만큼 술을 부어댔기 때문에 정확히 어떤 맥락이었는지는 기억나지 않지만 이 책에 대한 레퍼런스가 나왔고 나는 언젠가 이 책을 읽겠다고 마음을 먹었다는 것은 확실히 기억이 난다.
비교적 오랜 시간이 지나고 나서도 이 책을 읽지 못하던 나는 그 후 약 1년이 지나 다른 사람 J에게 이 책을 가리키는 레퍼런스를 듣게 되었고 곧장 알라딘에서 중고 서적을 구해 읽어내려갔다.
굳이 사연이 있기에 그냥 적어두는 것이지 위 에피소드가 대단한 의미를 갖는다거나 하는 것은 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;문화 힙스터라면 이미 한 번쯤 읽어봤을 정도로 출간된 지 수 년이 되어가는 책인 만큼, &lt;피로사회&gt;가 전달하는 메시지는 이 피로사회라는 구조 자체에 익숙해질대로 익숙해진 우리들에게는 다소 식상하게 느껴질 수 있다.
하지만 오히려 그 식상함은, 이 사회가 흘러온 역사와 앞으로 나아갈 방향, 다뤄질 담론을 무려 2010년에 지적해낸 저자의 날카로운 통찰력의 방증으로 이해되어야 할 것이다.
저자가 제시하는 다양한 레퍼런스에 대한 이해 없이 책의 내용을 온전히 받아들이는 것이 쉬운 일은 아니지만 주요 논지는 명확하게 서술되어 있고 주변에서 어렵지 않게 실사례를 찾아볼 수 있는 내용이기 때문에 술술 읽히는 편이다.
분량도 길지 않으니 피로사회 또는 한병철에 대한 원문 레퍼런스가 필요하다면 부담없이 도전하는 것을 추천.&lt;/피로사회&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;성과주체는 노동을 강요하거나 심지어 착취하는 외적인 지배기구에서 자유롭다. 그는 자기 자신의 주인이자 주권자이다. 그는 자기 외에 그 누구에게도 예속되어 있지 않은 것이다. 그 점에서 성과주체는 복종적 주체와 구별된다. 그러나 지배기구의 소멸은 자유로 이어지지 않는다. 소멸의 결과는 자유와 강제가 일치하는 상태이다. 그리하여 성과주체는 성과의 극대화를 위해 강제하는 자유 또는 자유로운 강제에 몸을 맡긴다. 과다한 노동과 성과는 자기 착취로까지 치닫는다. 자기 착취는 자유롭다는 느낌을 동반하기 때문에 타자의 착취보다 더 효율적이다. 착취자는 동시에 피착취자이다. 가해자와 피해자는 더 이상 분리되지 않는다. 이러한 자기 관제적 상태는 어떤 역설적 자유, 자체 내에 존재하는 강제구조로 인해 폭력으로 돌변하는 자유를 낳는다. 성과사회의 심리적 질병은 바로 이러한 역설적 자유의 병리적 표출인 것이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;니체가 말한 “중단하는 본능”이 없다면 행동은 안절부절못하는 과잉활동적 반응과 해소 작용으로 흩어져버릴 것이다. 순수한 활동성은 그저 이미 존재하는 것을 연장할 뿐이다. 진정 다르 것으로의 전환이 일어나려면 중단의 부정성이 필요한 것이다. 행동의 주체는 오직 잠시 멈춘다는 부정적 계기를 매개로 해서만 단순한 활동에서는 드러나지 않는 우연의 공간 전체를 가로질러 볼 수 있다. 머뭇거림은 긍정적 태도는 아니지만, 행동이 노동의 수준으로 내려가는 것을 막는 데 필요불가결한 요소이다. 오늘날 우리는 중단, 막간, 막간의 시간이 아주 적은 시대를 살고 있다. &lt;활동적 인간의=&quot;&quot; 주된=&quot;&quot; 결함=&quot;&quot;&gt;이라는 아포리즘에서 니체는 다음과 같이 쓴다. &quot;활동적인 사람들은 보통 고차적 활등을 하는 법이 없다. (......) 이런 점에서 그들은 게으르다. (......) 돌이 구르듯이 활동적인 사람들도 기계적인 어리석음에 걸맞게 굴러간다.&quot; 활동에는 다양한 종류가 있다. 기계처럼 어리석게 계속되는 활동은 중단되는 일이 거의 없다. 기계는 잠시 멈출 줄을 모른다. 컴퓨터는 엄청난 연상 능력을 가지고 있음에도 불구하고 어리석다. 머뭇거리는 능력이 없기 때문이다.&lt;/활동적&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2018/01/03/muedigkeitsgesellschaft/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2018/01/03/muedigkeitsgesellschaft/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
