<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>왜 가난한 사람들은 모자란 결정을 내릴까?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/utopia-for-realists/why-do-the-poor-make-such-poor-decisions-f05d84c44f1a&quot;&gt;다소 자극적인 제목을 가진 글&lt;/a&gt;의 결론은(결론을 저 도발적인 질문에 대한 답이라고 한다면) 가난한 사람들 자체가 모자란 것이 아니라 가난 자체가 사람들에게 모자란 선택을 하게끔 강요하기 때문이라는 것이다. 가난은 그 사람의 됨됨이가 부족해서 오는 현상이 아니라, 그냥 현금이 부족한 상황 그 자체라는 말이다. (Poverty is not a lack of character. It’s a lack of cash.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;글은 1997년 새로운 카지노 시설을 갖게 된 체로키 부족의 사례로 시작한다. 카지노 시설과는 무관하게 94년부터 해당 지역 청소년들의 정신 건강에 대해 연구를 하고 있던 듀크대의 제인 코스텔로 교수 연구진의 연구 결과에 따르면 1) 가난하게 자란 아이들이(특히나 체로키 부족 아이들) 그렇지 않은 아이들에 비해 행동장애에 빠질 가능성이 높다. 2) 카지노가 생긴 뒤로 수익 배당금이 부족에게 돌아가기 시작하면서 체로키 부족 아이들이 행동장애 비율, 마약과 알콜 등과 관련된 청소년 범죄율이 모두 낮아지고 학교 성적은 높아져 해당 지역의 다른 아이들과 비슷한 수준을 이루게 되었다. 3) 카지노 건설 10년 뒤 결과까지 보면 가난에서 벗어난 나이가 어릴수록 범법 행위를 저지를 비율이 극적으로 감소한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이런 연구 결과는 가난이 보통 개인의 문제에서 기인하며 그렇기 때문에 개인의 능력으로 극복해낼 수 있는 것이라는 “일반적인”(글에서는 노골적으로 일반적이라고 표현하진 않았고 마가렛 대처가 가난을 “인격 결여(personality defect)”라고 했다는 것을 인용하며 세계 각국의 적잖은 정치인들이 예외없이 언급한 내용이라고 하고 있다.) 견해가 실제와는 다르다는 것을 말해준다. 궁핍(scarcity)에 관한 새로운 이론을 제시한 프린스턴의 엘다 샤피어와 하버드의 센드힐 멀레네선 교수는 궁핍이 사람을 갉아먹고 다른 중요한 일에 집중하기 어렵게 만든다고 주장한다. “당장 오늘 저녁으로 뭘 먹지?”, “이번 주까지 그 돈을 어떻게 마련하지?” 같은 생각이 우리 정신이 수용할 수 있는 일정한 생각의 양을 차지하고 그것이 일상이 되면서 가난으로부터 숨 돌릴 여지도 주지 않는다는 말이다. 그렇게 정신적으로 쪼들리다보면 일반적으로 더 바람직하다고 보이는 결정에서 자연히 멀어지게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 어떻게 해야 하는 걸까? 샤피어와 멀레네선은 GDP뿐만이 아니라 총 정신 수용량을(gross domestic mental bandwidth) 늘리는 것, 맥락에 맞춰 이야기하면 궁핍과 맞서 싸우는 것이 하나의 답이 될 수 있을 것이라고 말한다. 쉽게 이야기해서 가난 근절을 위해 정부가 돈을 쓰면 된다는 이야기지만 당연히 그럴 돈도 없을 뿐더러 복지에 관한 온갖 복잡한 정치적 상황을 고려하면 실현 가능한 답은 아니다. 경제적 상황을 보조하는 일종의 궁여지책(nudge를 우리말로 뭐라고 번역해야 할지 잘 모르겠다.) 또는 교육 등을 대안으로 생각할 수 있겠지만 생각보다 혜택을 받는 사람들에게 실질적으로 도움이 되지는 않는 것이 현실이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정도의 오픈 엔딩으로 끝나는 글을 읽으며 나는 지금 나의 궁핍한 현실을 생각하고 월급날은 며칠이나 남았는지, #렌딧 이벤트 당첨금은 언제 들어오는지, 몇 번의 술자리를 참아내야 하는지(이건 나쁘다고만은 할 수 없지만) 등을 계산하고 있다. &lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/07/18/why-do-the-poor-make-such-poor-decisions/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/07/18/why-do-the-poor-make-such-poor-decisions/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>달콤 쌉싸름한 초콜릿, 라우라 에스키벨</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;옷을 뚫는 듯한 강렬한 시선을 나눈 후로는 모든 게 전과 같지 않았다. 티타는 그제서야 자신의 몸을 통해 비로소 깨닫게 된 것이다. 모든 물질이 왜 불에 닿으면 변하는지, 평범한 반죽이 왜 토르티야가 되는지, 불 같은 사랑을 겪어보지 않은 가슴은 왜 아무런 쓸모도 없는 반죽 덩어리에 불과한 것인지 그제야 알 것 같았다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;세 자매가 첫 영성체를 받던 날을 가방 안에 밀어 넣는 일은 쉽지만은 않았다. 베일과 책, 성당 밖에서 찍은 사진은 잘 들어갔지만, 나차가 그들을 위해 준비해서 식이 끝난 후 친구들과 맛나게 먹었던 타말과 아톨레의 맛은 잘 들어가지 않았다. 또 색색 가지 살구 씨는 잘 들어갔지만, 학교 운동장에서 뛰어 놀던 때의 웃음소리와 호비타 선생님, 그네, 헤르트루디스의 방 냄새, 방금 만든 초콜릿 냄새는 잘 들어가지 않았따. 그렇지만 마마 엘레나의 매질이나 꾸중이 들어가지 않은 것은 정말 다행이었다. 티타는 혹시라도 그것들이 몰래 숨어들어 갈까 봐 급히 옷가방을 닫았다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jul 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/07/12/como-agua-para-chocolate-by-laura-esquivel/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/07/12/como-agua-para-chocolate-by-laura-esquivel/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>구덩이, 안드레이 플라토노프</title>
        <description>&lt;p&gt;민음사판 세계문학전집으로 153번째에 출간된 안드레이 플라토노프의 구덩이를 읽는 것이라면 모름지기 미리 알아둬야 할 것이 바로 책 마지막 부분에 들어간 바로 이 역자의 말이다. 솔직히 말해서 이런 이야기는 역자의 말이 형식상 본문 이후에 나와야 한다는 철칙을 굳이 깨고서라도 내용에 대한 독자의 이해와 독서의 만족도를 위해 책 앞에 별도로 넣을 필요가 있다고 본다. 사족이지만 노어노문학을 전공한 친구 J의 말에 따르면 역자인 정보라 선생님의 번역은 믿고 읽을 만한 것이라고.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;더욱이 플라토노프는 소설가이기 이전에 시인이었다. 소설에 운율을 갖춘 시적인 표현들이 종종 등장하며, 이것은 언어 자체의 의미와는 별개로 특정한 분위기를 형성한다. 그러나 의미가 어그러지는 것을 막기 위해 충분히 옮길 수 없었던 점이 아쉽다. 전반적으로, 매끄러운 한국어에 중점을 두고 의역을 한다면 원문 고유의 낯설고 독특한 분위기를 해칠 우려가 있었고, 원작 자체의 분위기를 고려하여 직역을 고집한다면 미숙한 번역으로 인한 껄끄러운 우리말로 보일 위험이 있었다. 두 가지 선택의 여지를 놓고 고심 끝에 후자를 택했음을 밝히는 바이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;스탈린 정권하의 소련의, 이른바 ‘집단화’와 ‘산업화’의 모습을 디스토피아적으로 그려낸 소설로 독특한 성격의 인물들과, 마찬가지로 어둡고 음침한 분위기를 조성하는 독특한 서술 방식이 돋보이나 위에 언급한 것처럼 번역된 텍스트로 읽기에는 아무래도 원전의 느낌을 온전히 받기엔 어렵다. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“됐어요.” 치클린이 말했다. “여러 가지 죽은 사물이 그녀를 지켜 주게 내버려 두세요. 죽은 것도 결국 살아 있는 생물만큼 많으니 그들끼리 있으면 외롭지 않을 거예요.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;먼 곳으로 부농들을 근절시켜 버린 뒤에도 자체프는 마음을 가라앉힐 수 없었다. 사실 이유는 알 수 없었지만 그는 기분이 더 나빠졌다. 눈 덮인 강의 섬세한 흐름 위로 뗏목이 질서 정연하게 떠내려가는 것과, 추운 풀밭을 지나 먼 심연으로 흘러가는 어둡고 죽은 물에 저녁 바람이 주름을 잡는 것을 그는 오랫동안 관찰했고, 그의 마음은 슬프고 쓸쓸해졌다. 사회주의는 슬픈 불구자 계급이 필요치 않았으므로, 그도 또한, 곧 먼 침묵 속으로 근절될 것이었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 03 Jul 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/07/03/the-foundation-pit-by-andrei-platonov/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/07/03/the-foundation-pit-by-andrei-platonov/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>샤도우 댄스 - 구남과여라이딩스텔라</title>
        <description>&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/pPRO__PWcLw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;장마의 시작을 알리는 비인지는 모르겠지만 어쨌든 후덥지근하고 기분도 깨랑까랑한 날에는 구남 같은 사운드가 제법 잘 어울린다고 생각한다. 한적한 실내에서 음악이나 들으면서 맛없는 국산 드래프트 맥주나 홀짝이고 싶다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 22 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2016/06/22/shadow-dance-by-goonam/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2016/06/22/shadow-dance-by-goonam/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>구린 영화의 징후들</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/AskReddit/comments/4nmzm7/whats_a_telltale_sign_that_a_film_is_going_to_be/&quot;&gt;레딧에 구린 영화를 암시하는 것들에 대한 쓰레드&lt;/a&gt;가 올라와서 흥미를 가지고 댓글을 읽어봤다. 레딧의 랭킹 알고리즘이 시간과 관련이 있기 때문에 아래 순서와 실제 중요도는 큰 관계가 없지만 대충 몇 가지 많은 호응을 얻은 댓글을 뽑아보면 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;미디어의 띄워주기 공세(hype)가 개봉날에 딱 끝나는 경우.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;포스터의 멘트가 “대부(The Godfather)보다 훌륭한”, “싸이코(Psycho)보다 무서운” 같은 종류일 때.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;트레일러에 등장하는 좋은 리뷰가 오직 롱 아일랜드 프레스 또는 롤링 스톤즈의 것일 때. (해당 미디어 리뷰어들의 취향이 구림을 암시.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;전작의 캐스트가 대거 바뀐 후속작.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“2016년 최고의 가족 영화”라고 광고하는데 아직 고작 2월밖에 안 됐을 때.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;로맨스 영화가 아닌 영화에서 억지로 짜여진 로맨스 플롯.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;비평가들에게 시사회를 열지 않는 경우.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;트레일러에 등장하는 굉장히 짧은 퀵 컷들.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;세 명 이상의 각본진.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;대부분 고개를 끄덕일 만한 것인데 맨 마지막에 대해서 재미있는 사실을 알게 되었다. 미국 극작가 조합의 규정에 따르면 각본에 참여한 사람들의 이름이 영어 단어 AND로 연결되어 있는지, 기호 &amp;amp;(앰퍼샌드)로 연결되어 있는지에 따라 작품에 참여한 형태가 다르다는 것이다. 전자의 경우 첫 번째 사람이 먼저 스크립트를 다 쓴 뒤에 두 번째 사람이 나중에 그 스크립트를 수정하는 방식으로 작업이 되는 반면 후자의 경우엔 두 사람이 동시에 협업하는 방식이라는 것. 예를 들어 각본 크레딧이 “A &amp;amp; B and C &amp;amp; D”라고 되어 있는 경우 A와 B가 한 팀, C와 D가 한 팀이고 AB 팀이 먼저 작업한 스크립트를 CD 팀이 나중에 수정하는 방식으로 각본이 쓰여졌다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;각본 크레딧이 A and B 형식으로 작성된 대표적인 최신작은 &lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt2975590/fullcredits?ref_=tt_ov_wr#writers&quot;&gt;배트맨 대 슈퍼맨&lt;/a&gt;이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아래는 내용과는 별로 관련없는, 틴에이저 로맨틱 코미디 영화 느낌으로 각색된 해리포터 예고편.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/zXzdDRnWFqs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/movie/2016/06/13/telltale-signs-that-a-film-sucks/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/movie/2016/06/13/telltale-signs-that-a-film-sucks/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>책과 함께 큰 아이가 커서 더 잘 번댄다</title>
        <description>&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;거두절미하고 결론부터 짚어보면 &lt;a href=&quot;http://qz.com/696937/an-extra-year-of-school-and-a-house-full-of-books-can-boost-boys-future-income-by-20/&quot;&gt;본인이 10살에 교과과정 때문에 “읽어야 하는” 책이 아닌 책이 10권 이상 있었던 사내들의 일생 수입(lifetime earning)이 평균보다 더 높다는, 유럽 남자 6000여명을 대상으로 한 조사 결과&lt;/a&gt;가 나왔다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;여자의 경우는 어떻냐고? 잘 모르겠다. 내 잘못은 아니다. 애초에 조사 대상이 남자로만 한정되었던 것 같은데 “일생 수입”을 일반화하는 과정에서 여성이 불가피하게 배제되었을 가능성 정도만 제기해볼 수 있겠다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;결론을 조금 더 구체적으로 말하자면, 교과과정의 나이 관련 규칙이 바뀌면서 학교를 1년 더 다녀야 했던 남자들이 약 9%의 추가적인 수익을 거두었고, 그랬던 사람들 중에 10살 당시 교과과정외 책이 10권 있었던 사람들이 특히나 21%의 추가 수익을 거두었다는 말이다. 학교를 1년 더 다녔다는 사실이 아닌, 유년기의 책 수를 1차 조건으로 걸면 생각보다 특출난 결과가 아닐 수도 있다는 말.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;(그럼에도 이 결과에 의미를 부여하는 입장에서 바라보자면) 재밌는 사실 하나는 책이 10권 이상인 경우엔 그 수가 50권이든 100권이든 200권이든 별로 차이가 없다는 것.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;우리나라 언론에 이 내용이 소개되면 분명히 어떤 학부모들은 무작정 책을 사다가 놓고 아이에게 독서를 강요할 것이다. 하지만 당연하게도 조사자들이 유년기 책 수와 일생 수입의 인과관계를 주장하는 것이 아니다. 조사자들은 다음의 세 가지 상관관계를 - 충분히 상식적인 수준의 - 제시한다.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;삶과 우주에 대해 더 많이 배울 기회가 있다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;새로운 직간접적 경험을 할 수 있다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;집에 그렇게 책이 있다는 사실 자체가 그 가족이 문화적, 사회경제적으로 더 강한 배경을 갖고 있을 가능성이 높다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;정리하면, 책은 그 존재만으로도 아이에게 좋은 자극이 되지만 역시 그 책의 존재 자체가 학습을 장려하는 분위기나 좋은 수저를 가진 집이라는 증거이기도 하다.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;그러니까 님이 아이가 책을 좀 읽기를 바라는 부모라면(또는 그런 사람이 될 계획이 있는 사람이라면) 무턱대고 이 책이 좋다더라 저 책이 유행이더라 하면서 아이들에게 책을 들이밀 것이 아니라 본인부터가 자연스럽게 독서를 취미로 들이면 된다는 말이다. 교양인이라면 제발 책 좀 읽읍시다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/06/09/an-extra-year-of-school-and-a-house-ful/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/06/09/an-extra-year-of-school-and-a-house-ful/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>경제성장이 안되면 우리는 풍요롭지 못할 것인가, C. 더글러스 러미스</title>
        <description>2016년에 읽어서야 도저히 새로울 것이 하나도 없는 캐주얼한 이야기들의 모음이지만 마지막 인용구에 적혀 있듯 이런 식의 담론은 2000년대 이전부터 발전, 진행되어 왔던 것이다. 다만 한없이 부족한 우리 인간들에게 필요한 것은 지속적인 주의 환기이며 그렇기 때문에 지금도 여전히 유효한 이야기들인 것이다. 국제적인 견지에서의 환경과 전쟁, 경제에 대한 비슷한 입문서, 또는 주의 환기용 모티프가 필요하다면 촘스키의 책 – 이라고 쓰고 촘스키의 말을 정리한 책이라고 읽는다 – 을 읽는 것도 좋은 선택일 것.

&gt; 사람들이 모여 의논을 하고, 합의를 하고, 정치에 참가하는 데에는 시간이 걸립니다. 그러한 틈이 없으면 정치는 불가능합니다. 여가에 사람은 정치 외에도 문화를 만들고, 예술을 만들고, 철학을 한다고 아리스토텔레스는 말했습니다. 정치적으로 말하면, 그러한 근무시간 이외의 시간이 있어야 비로소 사람들이 모여서 자유로운 공공영역을 만드는 것이 가능하다 – 그러한 사고방식인 것입니다.

&gt; 먼 미래냐 가까운 미래냐는 알 수 없지만 언젠가 이른바 패러다임의 전환은 반드시 일어납니다. 오늘의 비상식이 상식이 되고, 오늘의 상식은 비상식이 되는, 그런 전환이 반드시 일어납니다. 일어나버리면 그처럼 어리석은 생각을 내가 어떻게 했는지, 그것이 이상하여 헛웃음이 날지도 모릅니다. 그동안 우리는 어째서 내가 사는 곳을 파괴해도 좋다는 식의 생각을 해왔단 말인가. 우리는 생명을 파괴하는 기계나 건물만 만들고 생물을 무시해왔다. 그리고 폭력을 당연시하는, 국가라는 &#39;폭력단&#39;을 만들었다. 어떻게 그런 식의 생각이 가능했는지 스스로도 신기한 생각이 들 날이 꼭 옵니다. 그런 식의 생각을 어째서 믿었단 말인가, 하는 게 학자의 커다란 연구테마가 되는 날이 반드시 옵니다.

&gt; 이미 말했다고 생각되지만, 이 책은 독자들에게 새로운 정보를 전달하기 위한 것은 아니다. 책에 쓰여진 것 가운데는 독자가 이미 알고 있는 것들이 많다. 그래서 이 책을 읽어도 아무것도 얻을 게 없지 않은가 – 그럴지도 모른다. 그렇지만 나의 희망은 도리어 이 책을 읽음으로써 독자가 무엇인가 잃어버렸다, 혹은 무엇인가를 뺏겨버렸다고 느끼는 것이다. 다시 말해서, 앞으로 독자가 &quot;생각하는 대신에 상식으로 판단하는&quot; 것이 가능해지는 것을 나는 기대하고 있다.
</description>
        <pubDate>Wed, 08 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/06/08/sustainable-development-by-c-douglas-lummis/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/06/08/sustainable-development-by-c-douglas-lummis/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>내가 신는 신발은 얼마에 만들어지는가</title>
        <description>&lt;p&gt;맨날 원가 타령하는 것이 우리나라의 자랑스러운 전통이라고 생각하고 있었는데 미국에서도 비슷한 바람이 불고 있었나보다. &lt;a href=&quot;http://www.solereview.com/what-does-it-cost-to-make-a-running-shoe/&quot;&gt;원문&lt;/a&gt;의 스크롤이 상당히 길어보이고 영어라서 거북함을 느낄 수도 있겠지만 그냥 깔끔하게 정리된 인포그래픽만 쓱쓱 훑어봐도 줄거리는 파악할 수 있다. 실제로 읽어보면 더 재밌는 내용이 많기도 하고. 여튼 그것마저 보기 귀찮아하는 님들을 위해 정리.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;아주 완벽하지는 않지만 대략 95%의 정확도로 생산원가를 추정해봤을 때 소매가 $350에 팔리는 이지 부스트 750은 단돈 $76으로 만들 수 있다. 이 지점에서 범인(凡人)은 “ㅅㅂ 350 빼기 76… (암산에 조금 시간을 쓰다가 퉁 치고는) 거의 신발 하나 팔아먹으면서 300달러를 해쳐먹냐 도둑놈새끼들!”이라는 반응을 보이는데 이 말은 “니 연봉 4천이면 5년 모아서 2억 만들 수 있겠네!” 정도의 헛소리.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;내가 좋아하는 아디다스로 예를 들면, 소매가 $100의 신발을 판다고 했을 때 그 구성은 다음과 같다.
$50: 소매 마진, $21: 생산단가, $5: 운송, 보험, 무역관련 세금, $8: 마케팅, $13: 기타 지출, $1: 기타 세금, &lt;strong&gt;$2: 아디다스의 마진&lt;/strong&gt;. 님이 $100에 사는 신발 하나 팔면 아디다스는 2% 순수익을 올린다. 구성비는 브랜드마다 조금 다르지만 대동소이하다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;이 결론에 뒤따르는 범인들의 FAQ를 짧게 정리해본다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q: 소매 마진이 50%면 소매상들이 떼돈을 버는 거냐?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: 온갖 운영비와 세금, 할인과 프로모션 등을 합치면 얘네도 쪼들리긴 마찬가지다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q: 브랜드가 직영점을 운영하면 떼돈 버는 거 아니냐?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: 미국에서는 브랜드 직영점 비율이 무척 적은데다가 베스트 케이스 시나리오로로 따져봐도 10%의 추가 이익이 있는 정도다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q: 염가판매(bargain retailer)하는 곳은 그럼 뭘로 먹고 사냐?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: (이건 솔직히 좀 당연한 이야기이긴한데) 매장의 지리적 위치, 크기, 직원의 수, 내부 인테리어 비용 등 여러 운영비를 아끼고 아낀 결과물. 흥미로운 것은 대표적인 염가판매 몰인 T.J.Maxx의 브랜드 본사보다 높은 수익률을 올렸다는 것이다. 비용을 쥐어짜낼 수 있는 구석을 모조리 쪽쪽 짜내는 것이 기술이요 돈이라는 말.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q: 운동 선수나 셀렙들에게 퍼주는 돈 아끼면 되는 거 아니냐?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: 다시 예의 소매가 $100짜리 신발로 돌아가면, 프로 팀, 선수, 셀렙, 온갖 것들을 다 합쳐도 한 켤레당 $1.5만큼이 그들에게 돌아간다고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;끝으로 나는 업계인도 아니고 패션, 유통, 생산에 아는 바도 없으며 미국의 신발 도소매 시장이 어떻게 형성되어 있는지, 우리나라의 경우는 어떤지, 내가 대충 번역한 용어가 맞는 용어인지 실제로 사용되는 용어인지 아닌지 아는 것이 1도 없는 사람임을 밝힌다. 그니까 내 포스트에 잘못된 게 있으면 미안하긴 하지만 그 이상 내가 어떻게 해줄 수 있는 것이 없다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 May 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/05/30/what-does-it-cost-to-make-a-running-shoe/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/05/30/what-does-it-cost-to-make-a-running-shoe/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>워드프레스 개발 환경 세팅 및 AWS 인프라에 적절하게 구축하기</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;httpwptaverncomwordpress-multi-environment-config-work-seamlessly-between-development-staging-and-production-sites&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://wptavern.com/wordpress-multi-environment-config-work-seamlessly-between-development-staging-and-production-sites&quot;&gt;다양한 환경에서 환경변수를 사용하여 개발 환경 구축하는 방안 1&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/studio24/wordpress-multi-env-config&quot;&gt;방안1에 대한 코드 예시&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;aws----httpscloudonautiowordpress-on-aws-you-are-holding-it-wrong&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://cloudonaut.io/wordpress-on-aws-you-are-holding-it-wrong/&quot;&gt;AWS에서 워드프레스 오토스케일링 스키마 예제&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;aws-ebs---httpsd0awsstaticcomwhitepapersdeploying-wordpress-with-aws-elastic-beanstalkpdf&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://d0.awsstatic.com/whitepapers/deploying-wordpress-with-aws-elastic-beanstalk.pdf&quot;&gt;AWS EBS를 통한 워드프레스 디플로이&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 May 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/code/2016/05/19/how-to-properly-develop-and-deploy-wordpress-on-aws/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/code/2016/05/19/how-to-properly-develop-and-deploy-wordpress-on-aws/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>연방 정부 차원에서 인공 지능을 윤리적이고 위험하지 않기 위해 규제가 필요할까요?</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Q: 연방 정부 차원에서 인공 지능을 윤리적이고(ethical) 위험하지 않게 하기 위해 규제가 필요할까요?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;A: 규제는 우리가 새로운 기술을 접할 때 가장 먼저 고려하는 옵션이 아닙니다. 지금은 전문가들, 그리고 대중과 AI의 미래 - AI가 가져올 장점과 위험을 모두 포함해서 토의해야 할 때입니다. 앞으로 열릴 공개 워크샵 시리즈에서 바로 이와 같은 주제를 다룰 것입니다. 이 네 워크샵은 모두 무료 입장에 일반 대중들에 공개될뿐만 아니라 온라인을 통해 실시간 중계될 예정입니다. (이 아래로 네 워크샵의 주제와 일정, 장소, 관련 링크 등을 걸어두었다. 자세한 것은 생략)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.quora.com/Should-the-U-S-federal-government-regulate-artificial-intelligence-to-keep-it-ethical-and-non-dangerous&quot;&gt;쿼라에 올라온 질문에 답&lt;/a&gt;을 올린 사람은 에드 펠튼이라는 사람으로 현재 백악관에서 Deputy U.S. CTO로 - 우리말로 굳이 번역하자면 ‘미국 부 CTO’ 정도가 되려나. 프린스턴에서 컴퓨터 사이언스와 공보(public affairs) 분야의 교수로 재직 중인 사람이니 대충 참고해서 이해해보자. - 일하는 아저씨다. 이런 일련의 프로세스를 볼 때마다 그저 감탄이 나올 뿐이다. 어디어디는 왜 이렇게 못하는 거냐의 관점이기보다는 그냥 저기는 참 잘한다는 경탄에 가까운 느낌.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 May 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/05/11/should-the-u-s-federal-government-regulate-artificial-intelligence-to-keep-it-ethical-and-non-dangerous/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/05/11/should-the-u-s-federal-government-regulate-artificial-intelligence-to-keep-it-ethical-and-non-dangerous/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
