<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>DEAR. 5th Issue : dyeing message</title>
        <description>&lt;p&gt;현 회사 대표 덕분에 어떻게 알게 된 J라는 형이 있다. 벤처 생활을 하면서 술을 매개 삼아 J와 친하게 되었고 어느 날 그 J를 통해 L이라는 형을 또 알게 되었다. 그 L과 J를 통해 N이라는 분을 알게 되었다. 페이스북에서 페이지 좋아요 좀 눌러본 사람이라면 누구나 알 만한 인터넷 매체의 에디터로 일하는 그가 J와 L이 출연하는 팟캐스트에 나와 자신이 진행하는 프로젝트에 대한 이야기를 간략히 했던 적이 있다. 사실 N과의 친분은 어느 술자리에 같이 “있었다” 정도로 미미했지만 왠지 모를 책임감이 들어 &lt;a href=&quot;http://www.aladin.co.kr/shop/wproduct.aspx?ItemId=69578998&quot;&gt;알라딘에서&lt;/a&gt; 그 프로젝트의 5번째 결과물(웹사이트를 참조하니 정확히는 6번째 결과물이라 할 수 있겠다.)을 주문했다. 표지가 예쁘네라는 생각을 하고 한 번 후루룩 훑은 뒤 언젠가는 읽어봐야겠다 생각하고 침대 머리맡에 놓았다. 하지만 패션에 대한 관심이라고는 일반인들의 그것보다 아주 조금 높은 내게 은근히 손에 닿지 않는 책이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러던 중 최근 모종의 사건으로 집에 머무는 시간이 늘어나면서 자연스럽게 책에 손이 가게 되었다. 예상보다 대단히 흥미로웠다. 패션이라는 대주제와 그 중의 염색이라는 소주제, 그 주제들 자체에 그다지 관심이 가지 않는 나 같은 사람이 집중해가며 읽었다는 것은 순전히 이 매거진 제작에 참여한 사람들이 흥미로운 주제를 선정했다기보다 선정한 주제를 흥미롭게 만들어냈다는 방증이다. 무척 만족스러워서 이월호 중에 재밌어 보이는 것이 있으면 더 구매를 할까 했는데 알라딘에 유일하게 재고가 있는 4호는 보석에 관한 내용이라 일단 포기했다. 태어나서 반짝거리는 돌이라고는 정말 눈길조차 제대로 주지 않은 내 검소한 삶의 방식을 탓해야 하는 걸까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;디어매거진 5호에는 여러가지 재밌는 포인트들이 많았지만(특히 데님에 관심이 많은 내게 허정운 비스포크데님 인터뷰는 참으로 흥미진진했다.) 아래 인용할, 하나의 내용을 담은 두 가지 이야기에 대해 할 말이 조금 있다. 하나는 시화공단에 있는 소규모 염색 샘플 공장인 티에이치 샘플테크 CEO와의 인터뷰에서 발췌한 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;패션 제작 산업에 종사하는 연령대는 계속해서 노령화되고 있다. 염색 산업도 예외는 아닐 것 같은데.&lt;/strong&gt;
염색은 육체적으로 굉장히 힘든 일이다. 더운 여름에도 뜨거운 스팀 앞에서 작업해야 하기 때문에 체력 소모가 크다. 이러한 염색 실무에 투입되는 젊은이들은 거의 없다. 나잇대가 40대 정도에 멈췄다고 봐야 한다. 우리 회사도 20-30대 직원은 전체의 10분의 1 정도다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;아래는 홍콩 외곽의 염색 공장을 20년 이상 경영해온 사장의 인터뷰 중 한 꼭지다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;젊은 사람들이 일하고 싶다고 한 적은 없었나?&lt;/strong&gt;
우리와 일하며 배우고 싶다고 찾아온 패션 디자인 학생이 있었다. 그런데 내가 돌아가라고 했다. 미래가 없다는 걸 아니까. 정말 고되고 힘든 일이다. 봐서 알겠지만 우리는 에어컨도 없다. 그 학생의 젊음을 낭비하게 만들고 싶지 않았다. 우리 공장 뿐 아니라, 산업 전체가 죽어가고 있기 때문에, 우리 같은 종사자들이 나이를 먹고 젊은이들은 찾아오지 않는 것은 당연한 일이다. (후략)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;후자의 경우는 홍콩의 염색 산업이 사장되고 있다는 큰 흐름에서 자유로울 수 없는 이야기라 약간 맥락이 다르긴 하지만 이와 비슷한 패션 제조 산업 종사자의 노령화는 저 위에서 언급한 J 또한 말해준 적이 있다. 여러 (오)덕성을 두루 갖췄지만 특히 신발, 구두에 조예가 깊은 그는 우리나라에서 제대로 신발을 만들 수 있는 기술자들의 나이대가 이제 40대 후반에서 50대 초반을 넘어가는 지경에 이르렀다며 젊은 사람들이 일정 정도의 경지에 이르기까지 그들의 먹고사니즘을 책임져주지 못하는 현 시스템에 대해 일갈을 한 적이 있었다. 국내의 기술을 넘겨줄 후진을 양성하지 못하고 산업 전체가 해외 어딘가의 값싼 노동력으로 이전된다면 질적 저하의 피해를 그대로 돌려받을 것은 일반 소비자라는 것이 그의 결론이었다. 지엽적인 패션에 대해서도 문외한이고 그것을 감싸고 있는 산업 구조에 대해서도 전혀 아는 바가 없던 내가 이 업계에 관심을 가지기 시작한 계기가 된 이야기였다. 나도 나중에 돈 많이 벌면 좋은 거 좋은 가격에, 그런 좋은 것을 만드는 사람도 좋은 대우를 받게 하는 소비를 하고 싶을 것이 아닌가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아, 참고로 디어매거진은 &lt;a href=&quot;http://dear-magazine.com/about/&quot;&gt;“출판사 디어에서 2011년부터 발행해 온 비정기 간행물입니다. 한국 안팎의 패션 제작산업을 재조명함과 동시에, 사라져가는 가치들을 아카이빙하고 대중에게 알리고 있습니다. 또한, 프로젝트 매거진 발간, 워크샵과 이벤트 진행 등을 통해 보다 넓은 의미에서 패션을 담는 컨텐츠를 만들어 나가고 있습니다.”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 08 Dec 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2015/12/08/dear-5th-issue-dyeing-message/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2015/12/08/dear-5th-issue-dyeing-message/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>타이페이 여행기 16 : 에필로그</title>
        <description>&lt;p&gt;새벽 4시쯤 일어나니 잠을 잘 자기는 개뿔 눈이 막 피곤해서 혼이 났지만 버스를 놓칠 수는 없었기에 좀처럼 잠에서 깨어나지 못하고 있는 P를 잘 달래 준비를 마치고 호텔을 나왔다. 리젠트 타이페이의 직원들은 처음부터 끝까지 그렇게 친절할 수가 없었다. 다만 콜택시 예약 취소를 할 때 커뮤니케이션이 제대로 이루어지지 않았는지 당직 직원이 택시가 준비되었다고 알려주는 사태(!)가 발생했지만 아까 저녁에 취소했다는 말을 건네자 그냥 택시를 보내버렸다. 나의 잘못이라고까지 하긴 힘들지만 그 새벽에 일부러 시간 맞춰 호텔로 와준 기사에게는 미안할 따름이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;적당히 싸늘한 새벽 공기를 마시며 버스를 기다렸다. 덜컹이는 공항 버스(라고는 하지만 우리나라의 리무진 버스 수준은 아니고 그냥 일반 시내버스 수준이었다.)에 서 눈을 붙이기란 아무래도 힘든 일이라 거의 뜬눈으로 타이페이의 새벽 풍경을 눈에 담았다. 예상한 대로 여유로운 시각에 타오위안 공항에 도착했고 정상적으로 수속을 마친 뒤 피로가 만연한 몸을 끌고 탑승 게이트에 도착했다. 대만이 자랑하는 전자 산업을 대변하듯 전자 회로가 배경으로 박힌 “MADE IN TAIWAN” 문구 아래서 여행을 회고하기는 커녕 졸려서 거의 아무 정신이 없었던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아기다리 고기다리던 비행기에 올랐다. 그 동안 수천 수만 번은 반복했을 절차들을 거쳐 비행기가 안전하게 이륙했고 중화항공 비행기의 뒷바퀴가 활주로 위로 뜨는 순간 P와 함께 했던 3박 4일 동안의 대만 여행이 끝이 났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뒷부분의 이야기가 실제 여행 날짜로부터 거의 반 년이나 지나 작성된 탓에 디테일한 부분에서 기억이 미화되었음을 많이 느낄 수 있었다. 어쩌면 대만 여행은 이 여행기에서 쓰여진 것처럼 그렇게 낭만적이지도, 흥미롭지도, 이국적이지도 않을 수도 있다. 하지만 내가 이 시점에 와서 확실하게 말할 수 있는 것이 있다면 돌이켜봤을 때 이렇게 좋은 기억만 많이 남는 여행은 그렇게 흔치 않다는 것이다. 3박 4일 내내 날씨가 좋았던 덕도 봤고 숙소가 매우 쾌적한 덕도 봤고 불미스러운 일도 전혀 일어나지 않은 덕도 봤겠지만 무엇보다 동행 P의 존재가 컸을 것이다. 이 이야기의 결론은 무엇이냐. 당신이 어디를 언제 여행하든 간에 당신이 전적으로 믿고 동의할 수 있는 사람과 가라는 것이다. 그 조건만 만족이 된다면 누군가에겐 평범했을 수도 있는 지우펀의 조갯국이나 단수이의 노을이 커다란 기쁨과 감동으로 다가오게 된다. 그리고 그 고유한 경험이 당신의 여행을 더욱 풍부하고 다채롭게 만들어줄 것이다. 마지막으로, 그 여행의 기억이 동행과의 관계를 더욱 더 끈끈한 것으로 만들어 줄 것이다. 이상.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/IMG_1118.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/travel/2015/12/03/taipei-16-epilogue/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/travel/2015/12/03/taipei-16-epilogue/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>타이페이 여행기 15 : 리젠트 타이페이 근처의 술집</title>
        <description>&lt;p&gt;몸이 좀 피곤하니 타이베이 101이고 나발이고 전혀 가보고 싶은 생각이 들지를 않는 것이다. 한국 같았으면 집 근처에서 가벼운 안주에 소주나 시켜놓고 홀짝홀짝 하고 싶었다. 그러면서 머리를 스친 생각이, 아무리 대만과 타이페이가 낯선 문화를 가진 동네지만 우리나라처럼 “안주”와 “술”을 시켜두고 먹는 그런 곳이 하나 없겠느냐는 것이었다. 영어로는 제대로 된 결과를 얻기가 힘들 것 같아 “술집”과 “타이페이”라는 두 가지 키워드를 가지고 구글링을 시작했다. 여기까지 와서 술집이나 찾고 있는 술꾼들이 별로 없는 탓이었을까, 전혀 만족스러운 결과가 나오지 않았다. 그러던 중 2008년인가 어느 이름 모를 다음 카페에 올라온 게시글을 하나 발견했다. 현지인도 아닌 여행객이 두세 군데 술집 비슷한 곳을 방문하고 쓴 글이었다. 제대로 된 정보도 없었으나 그 최소한의 정보만을 가지고 다시 구글링을 시작했다. 아이폰이 뜨거워지기 시작했다. 하지만 나는 놀랍게도 우리의 숙소 근처인 리젠트 타이페이에 7년 전 다음 카페의 그들이 방문했던 것과 비슷한 음식점들이 몇 개 있다는 사실을 알아낼 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;당연히 P는 나의 계획에 동의를 했다. 설령 막상 가봤는데 뭐가 없을지라도 일단 한 번 도전을 해보자는 것이었다. 올 때와 마찬가지로 적지 않은 시간 동안 전철을 타고 중산역에 내렸다. 숙소에 잠깐 들러 단수이행 짐을 가볍게 풀고 가볍게 씻고 바로 길을 나섰다. 구글 맵으로 찾아보니 약 10분에서 15분 정도는 걸어야 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;호텔에서 나가기 전에 할 일이 있었다. 단수이로 떠날 때만 해도 공항으로 가는 교통편으로 택시를 선택했던 우리는 아무래도 그 돈을 내고 택시를 타는 것이 아깝다는 생각에 공항 버스를 타기로 마음을 바꿨다. &lt;a href=&quot;(http://leehankyeol.me/travel/2015/12/03/taipei-13-backstreet-of-tamsui-district/)&quot;&gt;예의 그 한국인 직원&lt;/a&gt;은 보이지 않아 적당히 프론트에 있던 아무 직원에게 콜택시 예약을 취소해달라고 부탁했다. 그리고 밤거리로 나섰다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 지도에서 말하는 동네로 가는 내내 조금 불안했다. 길이 어둡기도 했고 인적이 드문 동네들, 무엇보다 뭐가 있을 것 같지 않은 동네들을 지나치면서 과연 어렵게 찾은 정보가 오래되거나 잘못된 것이 아니었을까 하는 의심이 들었다. 그러나 끝끝내 나는 여호수아의 의지를 가지고 동행 P와 함께 젖과 꿀이 흐르는 가나안 동네를 찾아냈다. (지금이야 당연히 잘 기억이 나지 않지만 리젠트 타이페이를 기준으로는 동북동 방향 정도였다.) 사거리를 중심으로 주변에 우리가 알고 있는 그런 “술집” 비슷한 음식점이 서너 군데 있었다. 어차피 간판으로 보면 뭐가 뭔지 알 수가 없었기에 가장 화장실이 깨끗해 보이는 곳을 골랐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가게 안은 2000년대 중후반 동네 술집 분위기였다. 이곳 저곳에서 맥주와 안주를 시켜놓고 시끄럽게 떠들고 한편에서는 담배를 뻐끔뻐끔 피우고 바닥에 적당히 꽁초를 버려두는, 한때는 대단히 익숙했지만 지금의 한국이라면 낯설디 낯선 그 분위기 말이다. 주인 내외분(으로 추정되는 분)들을 비롯해 다른 종업원들도 영어를 못하고, 우리는 그들의 말을 모르고, 메뉴판에도 영어가 없는 바람에 고생을 하나 싶었지만 이내 어떤 우아하게 생긴 아주머니께서 들어와 나이대에 비해 굉장히 유창한 영어를 구사해 주문에 애를 먹지 않았다. 추정컨대 젊은 날 언젠가 미군과 관련된 일에 종사하지 않았을까 싶은 분이었다. &lt;a href=&quot;http://leehankyeol.me/travel/2015/07/23/taipei-9-jiufen-and-clam-soup/&quot;&gt;지우펀에서의 조개 맛&lt;/a&gt;을 잊지 못해 조개 요리와 그 집에서 가장 잘 팔린다는 새우 요리를 시키고 타이완 맥주를 들이켰다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;맥주는 큰 병으로 한 네 병쯤 비운 것 같고 맛있는 요리도 얼추 알맹이는 건져먹으니 거의 11시가 넘어 있었다. 여행의 마무리로 더할 나위 없이 대만스러운 일상을 마치고 다시 숙소로 향했다. 이른 새벽에 일어나 호텔 앞에서 공항 버스를 타러 나가야 했다. 피곤했지만 최소한의 짐만 빼고 모조리 미리 싸놨다. 술기운 덕에 잠은 잘 왔다. 대만에서의 마지막 밤이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/IMG_1114.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/travel/2015/12/03/taipei-15-the-local-bar-of-taipei/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/travel/2015/12/03/taipei-15-the-local-bar-of-taipei/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>타이페이 여행기 14 : 타이페이 가면 꼭 봐야 할 단수이의 노을</title>
        <description>&lt;p&gt;그렇게 북서쪽 방향으로 바다를 따라 걷다 보니 어느 새 시야가 탁 트이면서 공돌이 돌대가리(=나)의 언어로는 표현하기 힘든 풍경이 펼쳐졌다. P와 있기 때문에 더욱 감동적으로 와닿았을 수도 있지만 그 타국 땅에 나홀로 서 있었다 하더라도 자연스레 감탄이 나올 만한 광경이었다. 방파제 끝까지 걸어가 안 될 것을 알면서도 그 순간의 느낌을 초라한 아이폰 카메라로 담아보려 했다. 비록 이 사진만 본 사람들은 잘 모르겠지만 내겐 당시의 벅찬 느낌을 되살리기에 충분한 사진이다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/IMG_1066.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;방파제 근처에는 올망졸망한 가게들이 여럿 있었다. 칵테일을 파는 곳도 있었지만 왠지 맥주가 땡긴 나와 P는 방파제에서 바다를 향해 테이블이 마련되어 있는 맥주집에 자리를 잡고 앉았다. 중저음의 톤을 가진 사장이 차분한 영어로 우리에게 맥주를 권했다. 한국에서 얼마나 술을 먹고 다니는 사람들인지 잘 모를 수밖에 없는 그는 우리에게 사무엘 아담스니 기네스니 하는 식상한 맥주를 추천했고 우리는 대만에 왔으니 역시 로컬 맥주 아니겠냐며 타이완 비어를 시켰다. 구운 오징어도 하나 시켰다. 그리고 하염없이 저물어가는 노을을 보며 맥주를 홀짝홀짝 들이켰다. 그것은 분명히 내가 P가 보낸 지난 수만 시간 중에 손에 꼽힐 만한 행복한 시간이었다. 진부한 표현의 연속이지만 그 때는 그렇게 진부하게 좋았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해가 거의 지기 전에 맥주를 다 먹고 자리에서 일어났다. 의외로 해가 빨리 져버렸기 때문에 버스를 타고 단수이역으로 내려갈지 아니면 원래 계획대로 걸어서 내려갈지 고민하다 후자의 방법을 택했다. 단수이에서 유명하다는 카스테라를 놓치고 싶지 않았기 때문이리라. 깜깜했지만 사람도 많고(여름철이라 그런지 이 나라 사람들은 밤에 많이들 나오는 느낌이었다.) 공원에서는 버스킹도 하고 온갖 해산물을 파는 횟집 분위기의 식당이며 기념품 잡상인들, 야시장의 가판들이 있어서 걸어가는 길이 심심하진 않았다. 대충 괜찮아 보이는 카스테라 집에서 거대한 카스테라도 하나 사먹고(맛은 평범하다.) 꼬치 파는 곳에서 튀김 꼬치도 하나씩 사먹고 편의점에서 마실 것도 마셔가면서 아까 먹은 맥주 + 오징어와 함께 저녁을 때웠다. 단수이역의 화장실을 들른 뒤 전철에 몸을 실었다. 마지막 날의 여정은 그렇게 꽤 피곤했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;진짜 마지막에 갈 수 있다면 가볼까 고민했던 타이베이 101을 들를 수는 있는 시간이었다. 하지만 내 머리에는 다른 생각이 들기 시작했는데…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/travel/2015/12/03/taipei-14-the-beautiful-seaside/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/travel/2015/12/03/taipei-14-the-beautiful-seaside/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>타이페이 여행기 13 : 단수이의 뒷골목</title>
        <description>&lt;p&gt;호텔을 나서기 전에 다음 날 새벽에 어떻게 공항까지 갈지 프론트 직원에게 물었다. 목적지가 어디냐고 묻는 직원의 말에 서울이라고 이야기를 하자 갑자기 옆에 있던 분께서 자연스러운 한국어로 안내를 시작했다. 한국분이었다. 콜택시를 불러서 가는 법과 공항 버스를 이용하는 법 두 가지가 있다고 했다. 다소 비싼 감이 있었지만 남은 돈이나 쓰고 오자는 생각으로 택시 편을 선택했다. 한국인 직원은 택시 예약을 마쳤고 우리는 다시 “인간 자동문”을 뚫고 거리로 나섰다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해가 질 무렵의 풍광이 그렇게 좋다고 하여 그 시간쯤 바닷가에 가 있는 것을 목표로 했다. 타이페이의 2호선인 담수신의선의 종점인 담수(단수이)역에 석양이 오기 전에 도착해 버스를 타고 해안가로 이동, 한국 사람들이 많이 찾는다는 영화 «말할 수 없는 비밀»의 촬영지를 조금 둘러보고 바닷가를 거닐다 해가 지면 단수이의 옛 거리에 있다는 야시장 골목을 걸어 내려와 다시 단수이역에서 지하철을 타고 리젠트 타이페이로 이동하기로 했다. 어쩔 수 없었던 상황을 조금 제외하면 결과적으로 거의 완벽했던 계획이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;단수이역역이 종점인 만큼 시간이 조금 걸리긴 했으나 대부분의 이동 구간이 지상으로 나와 있고 시내를 빠져나오자마자 펼쳐지는 우리나라와 비슷하면서도 다른 자연 풍경을 보며 갈 수 있어 크게 지루하지는 않았다. 전철이 단수이역에 가까워짐에 따라 승객들의 수가 점차 줄어드는 것이 딱 봐도 남은 사람들은 단수이로 가는 느낌이 들었는데 평일 오후라 그런지 가족 단위의 나들이객이 대부분을 이루고 있었다. 단수이역에 내렸을 때는 하늘의 1할 정도가 노랗게 물들어 있었다. 어디서 봤던 가이드를 따라 역 앞 버스 정류장에서 버스를 타고 좁게 난 도로를 지나 «말할 수 없는 비밀» 촬영지로 유명한 담강중학교 근처에서 내렸다. 사족이지만 나는 이 영화가 우리나라에서 막 화제가 되었을 당시에 유행에 뒤처지지 않고 봤는데 그렇게 높은 점수를 줄 만한 영화는 아니었다는 기억이 있다. 다르게 말하면 영화의 아름다운 기억에 매료되어 찾아간 곳이라기보다는 그냥 좋다고들 하니까 가기로 결정한 곳이었다 정도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아니나다를까 나와 동행 P의 관심은 단수이의 특정한 몇몇 관광지라기보다는 그저 그 동네가 가지고 있는 고유한 한적함, 여유로움, 이국적임, 그리고 이번 대만 여행을 통틀어 가장 아름다웠던 그 풍경으로 쏠렸다. 우리는 이내 계획을 바꿔 단수이의 뒷골목을 노니며 사진을 찍고 시간을 보냈다. 하늘의 색을 보니 천천히 돌아다녀도 시간에 큰 문제는 없어보였다. 푸르게 자라난 수풀과 시원한 바닷바람이 주는 공감각적 쾌감이 이루 표현하기 힘들 정도였다. 게다가 아무도 걷지 않는 담강중학교 근처의 뒷골목엔 정말 멋진 장소들이 많았다. 여행의 큰 기쁨 중 하나는 이렇게 기대하지 못한 뜻밖의 발견일 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/IMG_1055.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/travel/2015/12/03/taipei-13-backstreet-of-tamsui-district/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/travel/2015/12/03/taipei-13-backstreet-of-tamsui-district/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>벨킨 이야기, 알렉산드르 푸시킨</title>
        <description>&lt;p&gt;푸슈킨의 책은 처음 읽어본다. 사실 뭐 이름만 들어봤지 대표작도 모르고(무식) 이 책도 이걸 한 번 읽어봐야겠다고 생각해서라기보다 어느 온라인 서점에서 남는 포인트로 그나마 고전에 가까운 민음사 중고 서적을 고르다 얻어 걸린 것이다. 그렇게 나와 푸슈킨의 운명적인 만남은 우연하게 시작되었다. 결론(?)부터 짚어보면 나는 이 사람의 이야기를 무조건 더 읽어볼 계획이다. 길지 않은 분량의 단편 안에 러시아 고유의 민족적인 정서, 거대한 대륙의 자연 환경, 본인 특유의 위트와 내러티브를 담아내는 것은 시대의 대작가가 아니고서는 이루어내기가 힘든 일인데 이 사람은 그 위대한 일을 역자의 말마따나 “단어를 몹시 아끼면서”, 아주 절제된 문장 속에서 간결하고 재치 있게 표현해내고 있기 때문이다. 과연 모두의 귀감이 될 만한 작가이면서 역시는 역시 역시라는 만고의 진리를 상기하게 되는 대목.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«스페이드 여왕»도 재밌는 단편이지만 대중적으로 권하기에는 “역시” «벨킨 이야기»의 잽싸게 치고 빠지는 단편들이 제격이다. 단 한 편도 빠짐없이 문장이 유려하면서도 시종일관 적정한 긴장감을 유지한다. 비극도 희극도, 몽환적인 픽션도 그렇지 않은 이야기도 그 어떤 이야기를 써내려가든 훌륭하다. 이런 극찬이 다소 지나칠 수 있겠지만 훌륭한 번역이 곁들여졌기에 나의 이 칭찬들은 높은 확률로 유효하다. 내가 지금 꼬냑 몇 잔을 먹고 취해서 하는 소리가 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«스페이드 여왕»의 한 구절로 졸필을 마감한다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;물론 백작 부인이 악독한 마음을 가진 것은 아니었다. 그러나 사교계에서 항상 떠받들어져 버릇이 나빠진 여자가 으레 그렇듯이 변덕이 심하고 인색했으며, 자신의 시대에 사랑할 것은 이미 다 사랑했고 현재를 낯설어 하는 모든 나이 든 사람들이 그렇듯이 차가운 이기주의에 빠져 있었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“자신의 시대에 사랑할 것은 이미 다 사랑했”다는 저 구문은 (내가 접해본) 화려한 과거를 보낸 노인을 묘사한 말 중 가장 우아하면서도 정곡을 찌르는 표현이 아닐 수 없다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Nov 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2015/11/17/the-belkin-tales-by-alexander-pushkin/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2015/11/17/the-belkin-tales-by-alexander-pushkin/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>미겔 스트리트, V. S. 나이폴</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;나는 어머니의 생각이 옳았다고 생각한다. 나는 자신도 잘 모르는 사이에 약간 난폭해지고 있었다. 나는 술을 고래처럼 마시고 있었고 그 밖에도 많은 짓거리를 하고 있었다. 세관에서는 조그마한 구실만 있으면 술을 압수할 수 있기 때문에 나는 세관에 근무하면서부터 술을 마시기 시작했다. 처음에는 술 냄새만 맡아도 비위가 뒤틀렸다. 그렇지만 그럴 때마다 나는 자신에게 말하곤 했다. “너는 이것을 극복해야 돼. 술을 약처럼 마셔라. 코를 꽉 잡고 눈은 감아라.” 이윽고 나는 일류 술꾼이 되었고 어느새 술꾼으로서의 자존심 때문에 고통을 당하기 시작했다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;나는 비교적 후반부에 등장하는 이 문단을 읽고 이 나이폴이라는 작자가 한때는(또는 그 뒤로 당분간, 또는 그 뒤로 평생) 대단한 술꾼이었음을 직감할 수 있었다. 이것은 1번 술을 좋아하고, 2번 그러면서도 술을 많이 먹는 사람들이라면 대번에 알아차릴 수 있는, 일종의 그들만의 공감대다. 이렇게 한때는(또는 그 뒤로 당분간, 또는 그 뒤로 평생) 대단한 술꾼이었던 사람이 본인의 어린 시절에 대해 “자전적 픽션”을 썼다는 것은 무슨 말일까. 그렇다. 그것은 2001년 노벨 문학상을 수상한 나이폴의 «미겔 스트리트»가 모두가 망해가는 이야기라는 것이다. 2차 세계대전 전후의 트리니다드라는, 그야말로 막장 식민지 그 이상 그 이하도 아닌 시공간의 이야기가 흥미롭게 읽히는 이유는 당시 식민지 거주민들이 느끼던 패배 의식의 기저가 오늘날을 살아가는 우리네가 종종 경험하는 막막함의 그것과 닿아 있기 때문이다. 조금 비약을 보태자면, 냉전 이후의 의미로서의 제1세계를 제외한 (다수의) 나머지 사람들이 범지구적으로 공유하는 감정의 근간 중 하나가 탈식민주의의 발로가 아닐까. 현실은 그보다 좀 더 우울한 해석인, 식민주의의 그림자는 여전하다 정도에 가깝겠지만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;위에서 이런 저런 말들로 언질을 주었지만 «미겔 스트리트»는 전반적으로 음울한 분위기지만 그 절박한 환경에 처한 사람들의 안쓰러운 수준이 해학적으로 느껴질 만큼 심각한 정도에 이르렀기 때문에 오히려 큰 부담감 없이 쉬이 읽어나갈 수 있는 작품이다. 각각의 일화들은 대단히 모듈러하게 설계된 이야기와 같아 독립적으로 읽어도 좋고 하나의 맥락에서 읽어나가도 좋다. 단편들의 마지막을 장식하는 나이폴의 자전적 주인공의 이야기에서, 이 작품에서 나온 대부분의 등장인물들의 이야기가 집대성되는 느낌을 제대로 받으려면 단숨에 읽어버리는 편을 추천한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나이폴의 섬세하고 날카로운 묘사를 차치하고 대단히 공을 들인 티가 나는 번역이 맘에 들었다. 국제적으로 다소 독특한 언어를 사용하는 이 나라에는 좋은 번역가와 그들의 노오력이 깃든 작품들이 더 많이 필요하다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Nov 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2015/11/17/miguel-street-by-v-s-naipaul/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2015/11/17/miguel-street-by-v-s-naipaul/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>살다 보면 그런 때가 온다.</title>
        <description>&lt;p&gt;살다 보면 그런 때가 온다. 아, 내가 살면서 다시는 요새처럼 술을 많이 먹고 다니지 않겠지, 또는 그러고 다닐 일이 없겠지 등의 생각을 할 때 말이다. 그런데 살다 보면 그런 때가 계속 온다. 21살 대전에서의 여름 방학이 그러했고 23살 베를린에서의 2주간이 그러했고 용산 카투사 시절이 그러했고 용산에서 벤처 창업을 했을 때도 그러했고 지난 해 AW 시즌 대전에서의 삶이 그러했다. 그리고 한 세 달 전에도 이랬던 것 같고 두 달 전에도 이랬으며 분명히 지난 달 언젠가도 이런 생각을 했을 것이다. 지금도 그렇다. 이 일련의 사건들을 주욱 보면 심지어 지난 번의 그 시기들보다 술의 강도(?)가 점점 더 심해지는 경향이 있다.
술을 좋아하고 많이 먹는 사람들이라면 누구나 공감을 할 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Nov 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2015/11/10/the-time-will-come/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2015/11/10/the-time-will-come/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>지하철에 붙어 있는 성형외과 광고를 보며 생각에 잠겼다.</title>
        <description>&lt;p&gt;지하철에 붙어 있는 성형외과 광고를 보며 생각에 잠겼다. 그 단상을 적어본다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;연어(DNA)주사: 연어 안 먹은 지 오래 된 것 같다. 교대 스시몬에 갈 때가 가까워졌다는 뜻이겠지.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;루비레이저: 요새 루비온레일즈 개발이 손에 붙었다. 사실 나는 백엔드에만 집중하고 프론트엔드 개발자를 따로 구해 일하고 싶다. 하지만 우리 회사는 가난하니까…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;승모근 보톡스: 그러고 보니 헬스장에 안 간 것도 꽤 됐다. 술 먹은 다음 날엔 운동을 하지 말아야겠다는 룰을 세우고 그 룰을 너무 철저하게 지킨 결과다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;더블로 리프팅: 내일로를 이용할 수 있는 나이가 올라갔다고 들었다. 내년에 내일로로 여행이나 한 번 갈까?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;이클립 등 장비보유: 안드로이드 개발할 때부터 이클립스 안 쓰고 안드로이드 스튜디오를 썼더니 인텔리제이 기반 IDE가 손에 익어버렸다. 무료 사용 기간 끝나면 어떻게 하지 벌써 걱정.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;레가또2: 부리또 먹고 싶다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;팁값 3만원 별도: 설마 시술을 해주는 사람에게 팁을 주는 건 아니고 무슨 기구의 끝에 1회용으로 갈아끼우는 팁의 가격을 말하는 거겠지. 매스를 지향하는 지하철 광고가 이렇게 어려워서야 싶은데 또 그런 반면 이 모든 이야기를 일상어처럼 받아들이는 군도 적지 않을 것이라는 말이렷다. 사회 양극화, 세대간 갈등이 이렇게 심하다. 국정화 교과서 반대. 만세.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Nov 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2015/11/10/fragmentary-thoughts-on-the-subway-ad/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2015/11/10/fragmentary-thoughts-on-the-subway-ad/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>타인의 노동</title>
        <description>&lt;p&gt;올해 초에 모처에서 학술 모임? 학술 동아리? 비슷한 단체의 발족회에 참석한 적이 있다. 행사에서는 원래 모임의 루틴인 토론과 발제를 곁들였는데 그 중 한 토론의 주제가 대안적인 식재료 생산, 유통, 소비 방법론에 관한 것이었다. 새 겨울이 오는 마당에 지난 겨울에 있었던 토론에서 오가던 이야기가 정확히 기억이 나지는 않지만 실제로 식재료를 재배해서 판매까지 진행했던 분의 이야기, 로컬푸드와 관련된 이야기 등이 나왔던 것 같다. 대부분 처음 듣는 논의들이라 흥미롭게 들었다. 특히 식재료의 생산자가 직접 판매자가 되며 지역 커뮤니티가 그 생산과 유통, 소비에 적극적으로 관여하는 로컬푸드라는 모델이 인상 깊었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;섭외된 분들의 토론이 마무리되고 참석자 질문 시간이 왔다. 뭔가 듣는 자세부터 예사롭지 않았던 분께서 손을 들고 차례를 받더니 맹렬한 기세로 이야기를 시작했다. 요는 이랬다. 자기는 로컬푸드 및 토론에서 이야기한 대안적 시스템에 관심도 많고 지지도 많이 하는 편인데 평일에 일을 마치고 상점에 들르려니 일찍 닫아버리고 주말에는 영업 자체를 하지 않아서 이용에 불편을 겪고 있다, 그러니 로컬푸드를 다루는 분들이 좀 더 적극적으로 장사에 나서야 하는 것 아니냐고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그의 저돌적인 논리에 할말을 잃었다. 그런 편의성을 극대화한 모델이 그가 반대한다는 거대 유통점이고 그 불편함을 어느 정도 감수하면서 다른 가치에 투자를 하는 것이 그가 지지하는 로컬푸드의 개념이 아닌가. 자기 모순을 정신 승리로 극복했을 정도로 영리한 사람처럼 보이진 않았다. 그렇다면 애초에 자기 모순 자체를 인지하지 못한 사람이었으리라. 생각이 거기에 이르자 되도록이면 빨리 그곳에서 벗어나야겠다고 생각했다. 그리고 이태원으로 맥주를 먹으러 갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://ppss.kr/archives/58798&quot;&gt;이 글&lt;/a&gt;을 읽으면서 그 분이 다시 떠올랐다. 글의 주제는 삶의 속도에 관한 것이지만 타인의 노동에 비인간적일 만큼 무관심한 우리들의 일상적 욕심에 대해 한 번 생각하고 넘어갈 필요가 있다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 21 Oct 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2015/10/21/the-labor-of-the-others/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2015/10/21/the-labor-of-the-others/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
