<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>백년의 고독, 가브리엘 가르시아 마르케</title>
        <description>&lt;p&gt;이번 주말은 최대한 아무 것도 하지 말자는 주의로 (다행히도 일요일의 약속 두 개가 연달아 취소되는 쾌거가 있었다.) 지지부진하던 독서에 많은 시간을 쏟았다.
마르케스가 그리는 로맨스와 이성애 안에서의 여성관을, 마술적 사실주의라는 그야말로 마법과도 같은 단어로 묘사된 체계 안에서 이해하고 감탄하기엔 아무래도 불편했다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;그날 밤 그 경비원은, 최근 몇 달 동안 거의 매일 밤 그랬듯이, 발가벗은 몸으로 전갈과 나비들 사이에서 사랑의 갈증으로 몸서리를 치고 있던 메메가 기다리고 있는 목욕탕으로 들어가려고 기왓장들을 들어내던 마우리시오 바빌로니아를 쓰러뜨렸다.
그의 척추에 박힌 총알 한 방은 그를 평생 동안 침대에 가둬버렸다.
그는 자기를 한순간도 편안하게 내버려두지 않았던 노랑나비들과 추억에 시달리고, 암탉 도둑으로 공식적으로 멸시를 받은 채, 신음 소리 하나 없이, 불평 한 마디 없이, 변명 한 마디 해보지 않고, 고독 속에서 늙어 죽었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;기나긴 장마를 거치는 동안, 시장 상품들은 조각조각 부서지고 있었고, 가게 문에 펼쳐놓았던 피륙에는 곰팡이가 슬어 있었으며, 카운터들은 흰개미에게 갈아 먹히고, 벽들은 습기로 망가져 있었으나, 삼대째를 이어온 아라비아인들은 자신들의 아버지와 할아버지들이 불면증과 아우렐리아노 부엔디아 대령의 서른두 번의 전쟁이 끝난 후에 그랬던 것처럼, 그들과 같은 장소에서 같은 태도로, 말없이 침착하게, 세월의 흐름이나 재해에도 아랑곳하지 않은 채, 너무나 활기차게, 또는 너무나 무기력하게 앉아 있었다.
도박장 탁자들, 튀김 가게의 식탁들, 사격장들, 꿈을 해몽하고 미래를 점치던 골목의 잔해 앞에서 그들이 보인 강한 활력에 무척 놀란 아우렐리아노 세군도는 항상 그렇듯 격식을 차리지 않은 채, 그런 비바람을 피하기 위해 어떤 수단을 썼느냐, 도대체 어떻게 해서 익사에서 모면했느냐고, 한 사람 한 사람에게, 집집마다 찾아다니며 물었고, 그들은 그에게 능글맞은 웃음과 꿈을 꾸는 듯한 시선을 보내며, 미리 상의하지도 않았지만, 모두 한결같이 대답했다.
“헤엄을 쳤지요.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;겨울밤이면 벽난로에서 수프가 끓고 있던 수프와 커피 장수가 커피 사라 외치는 소리와 봄에 잠시 날아들던 종달새를 그리워했듯이, 책가게 뒷방의 더위와 먼지를 뒤집어쓴 아몬드나무들에 쨍쨍 내리쬐던 햇살과 낮잠 시간에 졸면서 듣던 열차의 기적소리를 그리워하고 있다고 했다.
두 개의 겨울처럼 서로 마주보고 서 있는 두 종류의 향수에 사로잡힌 그는 자신의 그 뛰어난 비현실 감각을 상실했고, 마침내, 모두에게 마꼰도를 버릴 것을, 이 세계와 인간의 마음에 대해 자신이 가르쳐주었던 것을 모두 잊을 것을, 호라티우스에게 똥을 싸버릴 것을, 그리고 어느 곳에 있든지 과거는 거짓이고, 추억은 되돌아오지 않는 것이고, 지난 봄은 다시 찾을 수 없고, 아무리 격정적이고 집요한 사랑도 어찌 되었든 잠시의 진실에 불과하다는 사실을 항상 기억할 것을 권고하고 말았다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 Oct 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2018/10/28/cien-anos-de-soledad-by-gabriel-garcia-marquez/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2018/10/28/cien-anos-de-soledad-by-gabriel-garcia-marquez/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>무기여 잘 있거라, 어니스트 헤밍웨이</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;나는 아무 대답도 하지 않았다. 신성이니 영광이니 희생이니 하는 공허한 표현을 들으면 언제나 당혹스러웠다.
이따금 우리는 고함 소리만 겨우 들릴 뿐 목소리도 잘 들리지 않는 빗속에서 그런 말을 들었다. 또 오랫동안 다른 포고문 위에 붙여 놓은 포고문에서도 그런 문구를 읽었다.
그러나 나는 신성한 것을 실제로 본 적이 한 번도 없으며, 영광스럽다고 부르는 것에서도 조금도 영광스러움을 느낄 수 없었다.
희생은 고깃덩어리를 땅속에 파묻는 것 말고는 달리 할 것이 없는 시카고의 도살장과 같았다. 차마 참고 듣기 힘든 말들이 너무도 많은 까닭에 나중에는 지명만이 위엄을 갖게 되었다.
숫자나 날짜 같은 것들이 지명과 함께 우리가 말할 수 있고 의미를 부여할 수 있는 유일한 것들이었다.
영광이니 명예니 용기니 신성이니 하는 추상적인 말들은 마을의 이름이나 도로의 번호, 강 이름, 연대의 번호나 날짜와 비교해 보면 오히려 외설스럽게 느껴졌다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 12 Aug 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2018/08/12/a-farewell-to-arms-by-ernest-hemingway/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2018/08/12/a-farewell-to-arms-by-ernest-hemingway/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>더블린 사람들, 제임스 조이스</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;예수 그리스도는 야박하고 엄한 주인이 아니었다. 그분은 우리의 자잘한 허물을 이해하시고, 한심하게 타락한 우리의 본성을 이해하시며, 이 세상의 유혹을 이해하셨다.
우리는 유혹을 받았을 수도 있고, 어쩌다 한 번씩은 모두가 유혹을 받기도 했다. 우리는 허물이 있을 수도 있고, 또 모두가 허물이 있었다.
그러나 신부가 회중에게 요구하고 싶은 것은 딱 한 가지라고 했다. 다름 아니라, 하느님 앞에 솔직하고 당당하라는 것이었다. 대차대조표가 모든 항목에서 맞아떨어지면 이렇게 말하라는 것이었다.
“자, 내 대차대조표를 확인했다. 모두 제대로야.”
그러나 행여 대차대조표가 맞지 않으면 진실을 인정할 것이며 솔직히 남자답게 말하라는 것이었다.
“자, 내 대차대조표를 들여다보았다. 이것도 잘못돼 있고 이것도 잘못돼 있네. 하지만 하느님이 굽어살피신다면, 이것도 바로잡고 이것도 바로잡으리라. 내 대차대조표를 바로잡으리라.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;훨씬 더 애틋한 기쁨의 물결이 게이브리얼의 가슴에서 빠져 나와 동맥을 따라 뜨겁게 넘쳐흘렀다.
아스라이 쏟아지는 별처럼, 둘이서 함께 보낸 삶의 순간들이, 아무도 알지 못했고 앞으로도 결코 알지 못할 순간들이 기억 위에 환하게 펼쳐졌다.
아내에게 그 순간들을 상기시키고 싶어서, 아내로 하여금 둘이 함께한 시간 중 무미건조한 세월은 잊어버리고 환희의 순간만을 기억하도록 만들고 싶어서, 애가 탔다.
그 세월 동안에 자신이나 아내의 영혼이 메마르지 않았다는 느낌이 들었다. 함께 아이들을 키우면서, 자신은 글을 쓰고, 아내는 집안일을 돌보는 동안 둘의 영혼에 피어난 그 모든 애틋한 불길이 사그라진 것은 아니었던 것이다.
그 당시 아내에게 쓴 편지에서 게이브리얼은 이렇게 말했었다. ‘이런 말들이 나한테 이토록 따분하고 차갑게 보이는 건 도대체 무슨 영문일까? 당신의 이름이 될 수 있을 만큼 애틋한 단어가 없는 탓일까?’&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2018/08/01/dubliners-by-james-joyce/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2018/08/01/dubliners-by-james-joyce/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>초상화</title>
        <description>&lt;p&gt;자고로 숫자라는 것은 범우주적으로 보편타당하고 덧없는 개념이기 때문에 그것이 갖는 의미란 지구라는 일개 행성에 잠시 나타났다가 스러져가는 인간 종족의 한낱 말장난질에 불과할 뿐이기 마련이지만, 인간이란 자고로 한심하고 끝없는 실수를 반복하는 특성을 가지기에 굳이 옛날 이야기를 하나 꺼내오자면, 내가 나고 자란 뒤 숫자로 평가 받던 시절인 고등학교 3 학년 당시 모의고사로 가장 높은 성적을 받았을 때의 전국 단위 백분율이 0.1% 근처였더랬다. 그 성적표를 받아든 나는 이제 한국의 고등학교 교육과정에서 더 이룰 것은 없다고 스스로 판단을 내리고 하산의 의미로 더 이상 머리에 새로운 지식을 쌓지 않았다. 더 준비를 해서 집에서 가까운 연세대 의대를 가라던 담임의 이야기를 무시, 기왕 공대를 갈 거라면 서울대를 가라던 담임의 2 차 이야기도 무시한 나는 집을 떠나기 위한 일념 하나로 대전으로 떠났고 그렇게 나의 무시무시함은 내 삶에 큰 복수를 하게 되는데…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뒷이야기는 각설하고, 생각보다 대학교(또는 기술원) 이후의 삶에서 나를 그렇게 엄격하게 숫자로 재단하는 일은 잘 일어나지 않았다. 물론 학부 과정 동안 GPA 니 하는 것이 있었고 각종 고시나 또 다른 입시를 준비하는 친구들에겐 어떤 시험의 점수니 등수니 하는 것이 왕왕 화제에 오르긴 했지만 적당히 놀면서 적당히 공부하고 적당히 군대 다녀와서 적당히 취업한 삶에 그렇게 노골적으로 숫자가 끼어드는 일은 거의 없었다. 취업한 이후의 삶에서야 연봉이니 재산이니 수익률이니 하는 이야기들이 가끔 나오기는 하지만 이젠 그런 것에 잘 연연하지 않게 되었는지, 아니면 애초에 그런 것들이 삶에 큰 지분을 차지하지 않는 것인지 별 감흥이 없다. 정확히 말하면 없었다. 바로 이 미친 선물을 받기 전까지는 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 주변에 정신이 이세계(異世界)에 가 있기로는 손에 꼽을 수 있는 이상한 친구 K 와 P 가 합심하여 사준 나의 집들이 선물은 무려 나의 그림이다. 나를 지나치게 호리호리하게 묘사해서 이게 캐리커처인지 아닌지 헷갈릴 정도의 이 묘한 그림은 보면 볼수록 관객으로 하여금 불쾌한 감상에 젖게 하는데, 그 느낌이야말로 이 그림의 백미라고 생각한 나는 거실에서 눈에 제일 잘 띄는 자리에 그림을 놓았다. 그냥 덩그러니 있으면 너무 애니메이션 &lt;코코&gt;에 등장하는 제단을 연상시켜 앞과 옆에 뭐라도 좀 놓았다. 그러니까 그나마 좀 낫다.&lt;/코코&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서두에 재미없는 숫자 이야기를 꺼낸 이유는 바로 이 그림 때문이다. 분리형 원룸 거실에 이렇게 묘한 바이브를 주는, 본인을 그린 그림을 놓고 사는 사람은 전국에 몇 명이나 있을까? 단언컨대 0.1% 안짝이라고 생각한다. 도무지 제대로 된 생각이라고는 하지 않는 K 와 P 덕에 나는 이렇게 또 한 번 19 살의 나를 뛰어넘었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세상에서 가장 쓸모없지만 또 받고 나면 괜히 버리기는 찝찝한 선물을 궁리하고 계신 여러분들께 강력하게 초상화 선물을 추천드립니다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/07/29/portrait/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/07/29/portrait/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>향초</title>
        <description>&lt;p&gt;술 먹으러 나가기 전에 쓰는 짧은 술자리 이야기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대한민국에서 술을 먹는 사람으로 살아가면서 이른바 “한국식” 술자리 매너라는 키워드를 들어보지 못한 사람은 없을 것이다. 잔을 돌리는 순서, 병을 잡는 방법, 고개를 돌리는 방향 등 딱 봐도 헛소리인 것을 제외하고, 비단 술자리에서뿐만 아니라 다른 자리에서도 지켜야 할 기본적인 매너를 제외하고, 나름 눈에 많이 띄지 않으면서 기억하고 있으면 좋을 만한 이야기를 해보고자 한다. 물론 이 이야기도 어느 상황에서나 적용될 수 있는 것은 아닌데 1. 술자리 일행이 나를 제외하고 1 명만 있는 상황, 2. 적당히 한 번쯤은 화장실을 다녀오거나 전화기를 보는 타이밍이 올 정도의 시간을 있어야 하는 상황이라는(그러니까 아주 빠르게 한 잔 들이키고 갈 거라면 별로 쓸모가 없다는 이야기다.) 전제라면 좀 더 그럴싸하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하려고 하는 이야기는 나와 상대방의 자리 배치에 관한 것이다. 당연하겠지만 동선에 자꾸 걸리는 자리에 앉히지 말라, 더 편한 의자에 앉혀라, 화장실에 아주 붙어 있는 자리는 피해라 같은, 위에서 언급한 “기본 매너”와는 약간 거리가 있는 이야기다. 내가 소중한 상대와 술을 먹을 때 본능적으로 고려하게 되는 것은, 상대방이 자리에 앉았을 때 보이는 광경이 단조롭진 않은가 하는 것이다. 이를테면 벽을 보는 것보다는 더 넓은 시야를 내어주는 것이 더 나을 것이고(이는 많은 상점 공간에서 벽쪽의 편한 자리를 양보하는 것과 같은 결론이지만 어쨌든 다른 마음가짐이라는 것이 중요하다고 본다.), 테판야키 전문점처럼 주방이 오픈되어 있는 곳이라면 철판을 바라보는 자리를 내어준다거나(물론 같이 볼 수 있다면 더 좋겠다.), 좁은 공간에서라면 문 방향, 또는 바깥 방향을 내어주는 것이다. 누구나 고개를 끄덕일 이야기기 때문에 이유 같은 구차한 이야기는 생략하기로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;약간 결이 다른 이야기론, 나는 웬만해서는 TV 가 보이는 자리를 서로 피하려고 하고, 정 피할 수 없을 때는 내가 TV 를 등지는 자리를 선호한다. TV 를 생활 공간, 업무 공간에 두고 있지 않은 나는 아무래도 TV 가 보이면 시선을 빼앗기기 마련인데, 그것을 맘에 들어할 사람은 많지 않을 것기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘은 대림에 가서 훠궈를 먹을 것이다. 마침 시간도 인간이 가장 죄책감을 느끼지 않고 잔인해질 수 있는 저녁 9 시에…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 21 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/07/21/where-to-be-seated/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/07/21/where-to-be-seated/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>등산</title>
        <description>&lt;p&gt;일요일에는 관악산을 다녀왔다. 2016 년, 다니던 회사의 또래 친구들과 다녀온 뒤 처음으로 가는 관악산행이었다. 날씨가 정말 더웠고 사당역에서 올라가는 길이 생각보다 험했음에도 별탈 없이 무사 귀환했다. 약 5 시간 정도 이어진 등산 및 하산 중 느꼈던 것들을 간단히 정리해본다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;상반기 최고 성과인 PT 이후 불어난 몸무게 때문인지 땀이 이전보다도 더 늘어난 느낌이다. (개인적으로 나는 원래도 땀이 적은 편은 아니라고 생각한다.) 나름 아웃도어 활동이라며 바튼웨어의 반팔 티셔츠를 입고 산을 올랐는데 한 30 분도 채 되지 않아 무슨 물에 빠졌다가 나온 사람처럼 옷이 젖었다. 아무래도 면 소재보다 더 수분이 잘 마르는 재질의 옷이 필요한 것 같다. 금요일에 집 근처 노스페이스 아울렛을 들를 것이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;땀 이야기를 이어가면 배낭 이야기도 할 수 있다. 당일치기 산행이야 별로 들고 갈 짐이 없으니 적당히 쿠션감이 있는 가방 끈과 등판이 있는 가방이면 뭐든 괜찮겠지만 기왕이면 상반신 전체로 무게를 분산할 수 있는 버클이 있거나 메쉬 소재 등을 사용해 통풍이 더 잘 되면 좋지 않겠나 싶다. 그래서 일상에서도 사용하기 무난한 그레고리 배낭을 하나 마련했다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;마지막 땀 이야기 꼭지로는 선블록에 대한 것이다. 분명히 집을 나서기 전에 좀 과하다 싶을 정도로 얼굴과 목, 팔에 선블록을 찹찹 발랐음에도 불구하고 땀에 다 씻겨 내려가서인지 나는 하루만에 눈에 띌 만큼 탔다. 왜 등산 아재들은 이 더운 날씨에도 긴팔 상의나 팔 토시를 하는 걸까 하는 의문을 늘 가지고 있었는데 타는 게 신경 쓰이는 사람이라면 충분히 그럴 이유가 있겠더라.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;역시 PT 의 영향인데, 체중 때문에 무릎이 좀 더 자극 받는 느낌이 들었으나 허벅지 성능은 만족할 만했다. 전자에 대해서는 등산 스틱으로 대처를 해야 할 것이고, 후자에 대해선 일단 추석 때까지라도 하체 운동을 더 꾸준히 해야겠다는 생각이다. 등산 스틱은 레키의 제품이 좋다더라.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;등산은 남녀노소 누구나 할 수 있는 유익한 활동이라 누구에게나 쉽게 권하고 싶지만 실상을 들여다보면 빼박 한국 남성 꼰대 문화의 결정체기 때문에 망설여지는 감이 없잖아 있다. 주변에서 들려오는 이야기의 95% 이상은 흘려버릴 수 있어야 한다. 이럴 때 양팔의 문신은 조금이나마 도움이 되는 것 같다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;월요일부터 매일 조금씩 등산용품에 대한 정보를 얻기 위해 구글링을 하고 있다. 이것저것 보는 것마다 탐이 나고 갖고 싶고 하는 것을 보면 언니네 이발관의 노래 제목이 떠오르며 ‘나는 아재가 되어가고 있는가?’라는 의문이 떠다니게 되는데… 이제 일상에서 등산복을 입고 다닐 날이 머지 않은 것 같다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;돌아오는 주말에는 도봉산을 갈 것이다. 날씨가 조금이라도 도와주면 좋겠다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/07/19/trekking/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/07/19/trekking/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>향초</title>
        <description>&lt;p&gt;자타가 공인하는 예민한 후각을 가진 어머니를 둔 덕인지 나는 섬세하고 민감한 후각을 가지진 못했지만 향을 제법 음미하고 감상하길 좋아하는 사람으로 자라왔다. 이 숫자라는 게 그 자체만으로 나의 취향을 입증하는 것이라기보단 좋은 향에의 멀고도 비싼 여정의 방증으로 이해해도 되겠지만 그 여정을 기꺼이 감내하겠다는 자세는 있는 그대로의 사실일 것이다. 얼마 전에 구매한 전신거울 근처에 놓인 향수병이 8개다. 거실에는 디퓨저가, 침실에는 룸 스프레이가, 화장실에는 별도의 방향제가 있다. 세탁을 할 때는 섬유유연제를, 왠지 프로 살림꾼이 보면 등짝 스매시를 한 대 날릴 것 같은, 정도의 양을 넣어야 안심이 된다. 섬유 탈취제는 아무렇게 막 쓰는 것과 데님 전용 제품을 가지고 있다. 그 외에도 좋은 냄새와 분위기를 내기 위해 향과 향초를 모두 사용한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 이런 노력에도 불구하고(?) 나는 향이 없는 사람으로 곧잘 인식된다. 이유는 잘 모르겠다. 자연스러운 체취든, 별도로 얹은 향이든 내 몸에는 냄새라는 것이 잘 붙어있질 않는다. 향수를 뿌리고 바로 외출해서 만난 사람이 향수를 전혀 느끼지 못할 때도 있었다. 나는 곧바로 그 사람들의 후각을 탓했지만 비슷한 일화가 여러 번 있었던 것으로 보아 어느 정도 일관성이 있다고 볼 수 있다. (물론 향수를 너무 진하게 뿌린 것이 아니냐고 묻는 사람들도 종종 있긴 했다. 나는 그 사람들의 후각도 의심하고 있다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지난 화요일 집에 놀러온 두 명의 친구들이 각각 하나의 향초를 사다주었다. 일요일에는 소중한 사람 K가 마지막 명상 수업을 다녀오면서 받은 향을 선물해주었다. 집구석이 좁은 만큼 방향 제품의 효율이 높다. 당분간 좋은 향이 넉넉하게 풍기는 집에서 생활할 수 있어서 기쁘다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 주의 선물은 앞으로도 갈 길이 멀다. 내 집에 오지 않은 사람은 많고 그들이 줄 수 있는 선물도 무한에 가깝기 때문이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/07/10/scented-candles/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/07/10/scented-candles/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Katie - Remember</title>
        <description>&lt;p&gt;요새 페이스북에 유튜브 링크 공유를 잘 하지 않았는데 좋은 것은 나만 듣고 나만 보자는 심산이었기 때문이다. 하지만 어쩌다 발견한 이 트랙은 여러 의미에서 나의 오감을 일깨우는 경험을 선사했기에 공유해본다. 2018년에 보는, 3018년에서 온 뮤직비디오 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.youtube.com/watch?v=IAWI6nMQhQI&amp;amp;list=RDIAWI6nMQhQI&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2018/07/09/remember-by-katie/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2018/07/09/remember-by-katie/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Le Creuset skillet</title>
        <description>&lt;p&gt;(대부분의 단 한 가지를 꼽아보라는 질문은 상투의 극단을 달리며 그 와중에 별로 쓸모도 없는 편이 많지만, 그럼에도 글을 뽑아야 하므로 같은 질문을 자문해본다면) 자취인에게 가장 필요한 조리도구는 무엇일까? 아마도 많은 사람들이 냄비와 팬 중 하나를 이야기할 것이라 생각한다. 나 같이 면 요리를 좋아하고 무엇이 되었든 조리라는 것을 하기 어려운 사람이라면 냄비가 더 소중한 도구겠지만 나보다 조금이라도 사정이 나은 사람 입장에선 냄비보다 팬이 있을 때 해먹을 수 있는 음식이 훨씬 다양하다. 요리에 있어서는 그야말로 무경험자인 나조차 고기도 구울 수 있고 여러 달걀 요리와 파스타, 부침개(나의 페이버릿인 팬케이크를 절대로 빼놓을 수 없다.), 볶음밥 정도는 팬에서 요리할 수 있다. 물론 밖에서 사먹을 수 있는 선택지가 있을 경우 대개 외식을 선호하는 편이지만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그간 사용하던 테팔 팬이 있었다. 이제는 다소 낡기도 했고 무엇보다 이사온 집의 하이라이트(나는 여태까지 이걸 인덕션이라고 불러왔는데 얼마 전에 하이라이트라고 부르는 게 맞다는 걸 알게 되었다.)와는 사이즈가 잘 맞질 않았다. 2 구 하이라이트의 더 큰 구가 너무 벽에 붙어 있어서 기존의 팬을 사용하면 온도를 효율적으로 전달할 수 없는 구조였다. 그래서 그냥 하나 샀다. 요새 보니까 어딘가에서 엄청난 물량이 병행수입을 하는지 이곳저곳에서 저렴한 가격으로 팔고 있는 르쿠르제의 23cm 스킬렛이다. 아직 사용해보진 않았지만 물건을 딱 봤을 때의 소감은 1. 진짜 무겁다. 이걸 주로 사용하는 사람은 관절 관리를 열심히 하지 않을 경우 곧 손목이 고장날 가능성이 높을 것이다. 2. 진짜 무거우니까 웬만하면 작은 사이즈를 살 것. 3. 다시 한 번 강조하는데 무겁다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주말에 시간이 되면 맛있는 수입 쇠고기를 사와서 팬 개시를 할 것이다. 트러플 오일을 촵촵 뿌리고 허브솔트에 찍어먹는 그 맛, 자취 생활의 베스트 파트가 아닐까 한다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/07/02/le-creuset-skillet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/07/02/le-creuset-skillet/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>PC함</title>
        <description>&lt;p&gt;일요일엔 오랜만에(라고는 하지만 사실 한 달치만 빠졌을 뿐이다.) 정의당 여성주의자 모임 세미나에 나갔다. 언제나와 같이 유익한 사람들과 알찬 시간을 보냈다. 저녁을 먹으면서도 나눈 이야기였지만 각자 다른 여러 일에 치이며 살던 와중 간만에 찾아온 지적 활동의 날이었다. 귀담아 들을 이야기는 많았다. 하지만 그에 대해 내가 왈가왈부할 이야기는 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뭐 예전이라고 얼마나 대단히 열정적이었겠냐마는, 최근 페미니즘을 주제로 하는 이야기를 말로든 글로든 잘 표현하지 않고 있다. 자격 담론에(예: 내가 무엇이라고 감히 함부로 입과 손가락을 놀리는가?) 스스로 빠져 있는 것이 표현의 빈도와 정도가 줄어든 가장 큰 이유일 것이다. 내뱉는 것이 없다보니 자연스럽게 받아들이는 것이 늘어나게 되었는데 또 그렇게 다양한 층위의 주장을 접하다보면 각각 나름의 일리가 있다는 생각이 든다. 그럴수록 나의 표현은 양성 피드백을 받아 더욱 단단하게 제한된다. 지금은 어쩌는 것이 더 올바른 것인지 잘 모르겠어서 그저 현상 유지하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러면서도 내 주변의 상황을 꽤나 흥미롭게 바라보고 있다. 비록 내가 글을 쓰거나 말을 하지 않을지라도 나의 가치관과 태도를 인지하는 집단에서는 그에 반하는 표현을 알아서 자제하고 눈치를 본다. 나는 이를, 조금만 진지하게 불편함을 느끼며 생각해보면 무엇이 타인을 불편하게 만들 이야기인지 어렵지 않게 알 수 있다는 방증으로 본다. 인류애를 잃을 때도 있지만 이렇게 희망을 볼 때도 있어야 하지 않겠나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PC는 기본적으로 불편한 개념이라고 본다. 하지만 PC를 지킬 때 당사자가 느끼는 불편함은 PC를 지키지 않을 때 대상자가 받는 불편함에 비해선 미미할 것이다. 업계 사람들이 그렇게 물고 빠는 피터 티엘이 이야기한 것처럼 PC는 다양한 논의가 오가는 것을 저해하는 “가장 거대한 정치적 문제”인 것이 아니라 그 다양한 논의를 공정하고 균형감 있게 진행할 수 있는 가장 기본적인 토대라고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오랜만에 이런 시덥잖은 생각들을 하며 술을 먹은 일요일 저녁, 어느 커뮤니티에서는 유명인사인 고양이 선생님과 함께 사진을 찍었다. 비록 사진 속의 고양이 선생님은 약간 불편한 기색을 드러내고 계시지만서도 고양이 선생님들처럼 세상을 편안하게 만드는 존재들은 없는 것 같다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 21 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2018/06/21/pc/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2018/06/21/pc/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
