<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 이케아 쿨렌 6칸 서랍장</title>
        <description>&lt;p&gt;조립을 마친 것은 지난 주의 일이지만 사후 과정까지 정리를 마친 것이 이번 주의 일이므로 이 주의 소비에 이 녀석의 이야기를 적기로 했다.
사진 속 제품은 이케아 Kullen 6칸 서랍장으로 쿨렌은 데드풀조차 인정해버린(“No, I didn’t get excited until I saw the Kullen.”) 이케아 최고의 제품 라인 중 하나다. 물론 중요하지 않은 사실이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중요한 것은 외관에 드러나는 목재 부품 중 하나가 금이 간 상태로 배송이 되었는데
1) 배송 대행업체조차 어떻게 손을 댈 수 없게끔 이케아 광명점에 새 제품 입고 계획이 전혀 나오질 않았고(새 제품을 사서 해당 부품을 다시 보내주겠다는 것이 그들의 이야기였다.)
2) 하염없이 기다리는 것은 옳은 답이 아니라고 생각해서 다이소에서 목공용 접착제와 퍼티형 접착제를 사서 해당 부품을 수리하고
3) 둘이서 조립하라고 친절하게 매뉴얼에 나와 있는 총 중량 30kg 넘는 제품을 혼자서 끙끙대며 조립을 마치고
4) 기존에 있던 낮은 퀄리티의 제품을 분해해서 대형 쓰레기 봉투에 담아 처리하고
5) 온 방을 깔끔하게 청소를 마치니 방의 분위기가 한결 두결 좋아졌다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;배송비 포함 총 114,900원에 구매를 했고 조립 시간은 약 3시간 30분 정도 걸렸으며 조립한 당일엔 약간의 요통을 얻었더랬다.
하지만 이케아는 역시 저렴하고 튼튼하며 제대로 조립했을 때의 완성도가 적정 수준 이상을 찍어주기 때문에 언제나 만족스럽다.
지금 사는 방에서는 이제 더 이상 다른 가구를 들일 공간이 없어 당분간은 안녕이지만 내년에 새 집으로 이사를 가면 여전히 내가 처음으로 고려할 가구 브랜드는 역시나 이케아일 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/images/18880112_10213430691872128_831867198712235614_o.jpg&quot; /&gt;
    &lt;span class=&quot;caption&quot;&gt;https://www.facebook.com/lee.hankyeol&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 04 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/06/04/kullen-6-drawer/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/06/04/kullen-6-drawer/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>한국 젊은 계층의 종교 참여도가 떨어지고 있다</title>
        <description>&lt;p&gt;통계청의 2015년 조사 결과를 토대로 &lt;a href=&quot;http://www.aljazeera.com/indepth/features/2017/05/young-south-koreans-turning-religion-170524144746222.html&quot;&gt;한국 젊은 계층의 종교 참여도가 감소하고 있다는 알자지라의 보도&lt;/a&gt;.
스스로를 무교라고 분류하는 사람의 비율은 2005년 47%에서 2015년 56%로 오른 반면 종교가 있다고 답한 20대의 비율은 46%에서 31%로 급감했다고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기사에서는 헬반도에서 살고 있는 사람들 대부분이 공감할 수 있는 것들을 현상에 대한 원인으로 들었다.
학력 경쟁이 심하고 취업 시장이 좁아졌다는 것.
여기에 추가로 흥미로운 두 가지 원인을 고려대 김은기 교수의 입을 빌려 더한다.
기술의 발전으로 여가 시간에 할 수 있는 일이 다양해졌다는 것, 그리고 부모 세대보다 더 많이 교육을 받음으로써 종교(지도자들)에 회의적인 태도를 취하게 된 것.
이 시대의 젊은 세대가 현실적 문제와는 동떨어진 종교의 효용성을 못 느끼게 되었다는 지적이 이어진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;종교가 인적 네트워크를 구성하고 정서적, 감정적인 면에서 인간에게 도움이 될 수 있다는 면은 뭐 딱히 인정하지 않을 이유가 없다.
하지만 그것이 어디까지나 하나의 옵션이라는 점(여가 시간에 할 다른 일이 많아졌다는 것과 같은 맥락), 그리고 종교적 논리가 현실의 문제에 선행될 수 없다는 점(최근 이슈로는 종교인 과세와 A 대위 사건으로 대변되는 동성애 문제 등…은 이렇게 언급하면서도 아주 기분이 좋지 않다.) 등이 상식으로 여겨지는 사회에 살면 좋겠다.
그런 의미에서 조금은 긍정적인 신호가 아닐까 싶으면서도 왜 이런 시각의 기사를 국내 언론에서는 보기 어렵고 알자지라 같은 곳에서 접해야 하는지 여전히 윗공기는 답답하구나 생각하면 술 먹고 싶고 그렇다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇다.
오늘은 술을 먹는 날이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 29 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/05/29/young-south-koreans-turning-religion/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/05/29/young-south-koreans-turning-religion/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 서울재즈페스티벌</title>
        <description>&lt;p&gt;논지는 이유없다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/images/18700098_10213365550763641_306907070476423395_n.jpg&quot; /&gt;
    &lt;span class=&quot;caption&quot;&gt;https://www.facebook.com/lee.hankyeol&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/05/28/seoul-jazz-festival/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/05/28/seoul-jazz-festival/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 아임닭 닭가슴살</title>
        <description>&lt;p&gt;이미 몇 차례 소셜 채널을 통해 밝힌 바 있지만 나는 평일 점심에 샐러드를 자주 먹는 편이다.
주된 이유는 몇 가지로 정리할 수 있다.
애초에 밥 먹는 문제로 뭔가 고민을 하고 검색을 하고 시간을 쏟는 등 일체의 노력을 거부하는 사람으로서 매일마다 점심 시간에 회사 사람들과 오늘은 뭘 먹자 어디를 가자 나는 싫다 부터 맛이 있었네 없었네 하는 이야기를 나누는 것이 무척이나 피곤하게 느껴진다는 게 1번.
혼자 왔다 혼자 가는 인생 앞으로도 얼마나 혼자서 살아야 할지 전혀 가늠이 안 되는 자취러로서 자기주도적인 식생활을 영위하기 위해 최소한의 노력이라도 해보자는 것이 2번.
하지만 (다시) 뭘 만들어 먹고 하는데 받기만 익숙하지, 노력을 안 하려고 하며 요리에는 영 소질이 없는 한국 냄져로서 가장 부담이 없는 메뉴가 생채소만 뚝딱뚝딱 손질해서 넣으면 되는 샐러드기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;원래 샐러드의 구성은 양상추 많이, 오렌지 1개, 삶은 달걀 2개, 청경채 조금, 때에 따라 파프리카 조금 또는 방울토마토 조금, 그리고 마지막으로 비싸지 않은 드레싱 개많이 정도였다.
얼마 전부터 이 단조롭고 맛대가리없으며 오후 4시만 되어도 배가 고프기 시작해버리는 식단에 변화를 주고자 궁리를 하던 중, 자주 듣는 팟캐스트에서 열렬히 광고하는 아임닭이라는 브랜드가 떠올랐다.
XSFM 몰을 통해 아임닭 사이트에 가입을 하면 영구적으로 추가적인 할인이 붙는다는 사실 기억하시고요.
여튼 제일 기본적으로 보이는 닭가슴살 30팩짜리를 67,930원에 주문해서 냉동고에 잘 모셔두었다.
이번 주부터 삶은 달걀 2개를 대신 저 거대한(500원 동전은 크기 비교를 위해 올려두었다.) 닭가슴살을 싸갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일당 2264과 1/3원 추가 소비(줄어든 달걀 2개값을 빼면 실제 비용은 더 줄어들 것이다.)를 함으로써 나의 샐러드 식단은 영양면에서나 내용면에서나 훌륭해졌다.
닭가슴살 자체에 최소한의 양념이 되어 있어 맛도 있지만 저 거대한 가슴살이 내 위장에 주는 양적 완화는 실로 설명하기 어려운 가치인 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/images/18556641_10213288831005695_8412476493291895245_o.jpg&quot; /&gt;
    &lt;span class=&quot;caption&quot;&gt;https://www.facebook.com/lee.hankyeol&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/05/21/iamdak/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/05/21/iamdak/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>미국 내 무신론자의 비율은 우리 생각보다 많다</title>
        <description>&lt;p&gt;기존 설문조사의 고질적인 문제 때문에 &lt;a href=&quot;https://fivethirtyeight.com/features/way-more-americans-may-be-atheists-than-we-thought/&quot;&gt;미국 내의 “무신론자”의 비율이 과소평가 되었을 수 있다는 538의 지적&lt;/a&gt;.
기타 종교, 특히나 무신론에 대한 배타적인 태도가 강한 원리주의 국가 미국에서 어떤 설문조사에 임하는 사람이 본인 스스로를 무신론자다 또는 신을 믿지 않는다 같은 입장을 노골적으로 드러내지 않을 것이기 때문이라는 게 설명의 골자고 충분히 납득할 만한 지적이다.
또 하나의 이유는 신이라는 모호한 개념을 두고 배타적인 객관식 질문을 하는 것에 있다는 것이다.
마찬가지로 옳은 이야기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;최근 이루어진, 기존의 방식보다 개선했다고 여겨지는 새로운 조사에 의하면 미국의 무신론자는 26%에 달한다고 한다.
방법은 간단하다.
그룹 A에는 평범한 9개의 문장을 놓고 이 중에 본인에 해당되는 것들의 수를 조사한다.
그룹 B에게는 평범한 9개 문장에 “신을 믿지 않는다”는 문장을 하나 더 추가해서 마찬가지로 해당되는 수를 조사하고 A와 B의 결과를 여차저차 잘 조합해서 갈무리한 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;개인적으로 무신론자를 안다고 응답하는 사람들의 비율이 마치 주변의 동성애자를 안다고 응답하는 사람들이 비율이 시대가 지나면서 급격하게 높아지는 것과 마찬가지의 추세를 보이고 있다.
상대적으로 젊은 층에서는 이미 아는 복음주의 기독교인보다 무신론자의 수가 더 많다고 추론할 수 있는 결과도 있다고 한다.
전혀 문화가 다른 새로운 세대들이 등장하고 그들의 종교에 대한 인식이 바뀌면 앞으로 미국의 종교적 지형은 큰 변동을 겪을 것이다.
물론 그 방향성은 명확할 것이고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;po무신론자wer로서 환영할 만한 일이다.
개인적으로 미국에 유학을 가면서 어쩔 수 없이 종교 커뮤니티에 편입될 수밖에 없는 지인들의 처지를 굉장히 안타깝게 생각하고 있었는데 그 닫힌 사회에도 조금의 변화가 생기면 좋겠다.
그와는 별개로 정말이지 심심하고 쓸쓸한 삶을 살고 있는 것 같은 오리건의 C를 위해 내가 싫어하는 골든 스테이트 워리어스가 16-17 플레이오프에서 우승을 차지하면 좋겠다.
나는 그것말고도 기쁠 일이 많기 때문이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 19 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/05/19/way-more-americans-may-be-atheists-than-we-thought/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/05/19/way-more-americans-may-be-atheists-than-we-thought/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Lincoln Durham - Ballad of the Prodigal Son</title>
        <description>&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/29qHBEm6-9w&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;요새는 나사니엘 호손(이것은 민음사의 표기를 따른 것이며 사견으로는 너대니얼 호손 정도가 적당하지 않을까? 위키피디어는 너새니얼 호손이랜다.) 단편집을 읽고 있는데 음울한 미 동부 숲 속 분위기에 숙명과 종교, 범죄와 단죄, 악마와 미신과 네이티브 어메리칸의 이야기가 뒤죽박죽 섞인 그의 단편과 이렇게나 잘 어울리는 음악이 없다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2017/05/16/ballad-of-the-prodigal-son-by-lincoln-durham/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2017/05/16/ballad-of-the-prodigal-son-by-lincoln-durham/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 어드밴티지 클린 슈즈</title>
        <description>&lt;p&gt;내가 처음으로 내 의지를 가지고 아디다스 신발을 샀던 것은 중학교 3학년이던 2003년의 일로, 당시에 샀던 신발은 친형의 조언을 통해 알게 된 검정색 스탠 스미스였다. 지금이야 거의 국민 신발이라는 칭호가 아깝지 않을 만큼 대중적인 모델이지만 지금으로부터 14년 전만 해도 뚜렷하게 비주류적인 취향을 가진 사람들이나 어쩌다가 신던 신발이었다. 게다가 하얀 바디에 녹색 포인트, 거기에 끈으로 매는 일반적인 형태의 것도 아니었다. 신발 밑창은 하얀 고무, 바디는 전체적으로 검은색이었고 발뒤 태그에는 아디다스 대신 스탠 스미스가, 신발 혓바닥에는 일러스트식으로 그려진 스탠 스미스의 얼굴이 있고, 마지막으로 끈이 아닌 벨크로로 발을 고정하는 형태의 신발이었다. 최근에 같은 신발을 좀 찾아본 적이 있는데 그 때와 완전히 같은 모델을 국내에서 파는 것은 본 적이 없다. 혹시나 보게 되는 사람이 있다면 내게 꼭 알려주면 좋겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;외고 입시를 하던 중학교 3학년 때는 줄기차게 잘 신고 다녔던 신발이다. 날 때부터 비주류의 길을 걷는 것을 좋아하던 나답게 맥스나 포스 같은 “흔한” 신발보다 더 맘에 들어했다. 하지만 아쉽게도 나는 교복과 함께라면 구두류의 신발만 교칙으로 허용하는 대원외고라는 학교에 합격했고 그 뒤로 3년 동안은 스탠 스미스 같은 운동화는 거의 잘 안 신게 되었던 것 같다. 나의 검정색 스탠 스미스는 그렇게 어느 순간 집에서 자취를 감추었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;역사적인 대선이 있던 2017년 5월 9일, 친애하는 H와 독립문의 명물 대성집에서 점심으로 도가니탕에 소주를 격파하고 서촌을 놀러갔다. H가 가보고 싶었다는 카페에서 커피를 한 잔 먹고는 경복궁 담벼락을 타고 이제 십수시간 후면 주인이 정해질 청와대 인근을 돌아서 삼청동으로 빠져나갔다. 길을 걷던 중 삼청동 스닉솔 매장이 보였다. 살 만한 신발이 있을까 싶어 H와 함께 매장에 들어갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뭐 대단한 물건은 없어보여서 한 바퀴를 뺑 돌고 나가려는 찰나, 시선을 사로잡는 신발이 나타났다. 하얀색 메쉬 소재 바디에 녹색 포인트, 거기에 벨크로를 달고 있던 그 신발을 보자 14년 전 철부지였던 이한결의 모습과 함께 그 때 신던 스탠 스미스의 노스탤지어가 아련하게 떠올랐고 저 신발과의 만남은 운명적인 것이며 저것을 꼭 사고 가게를 나서야겠다는 일종의 당위감이 물밀듯이 밀려들어왔다. 250 사이즈가 있냐고 물었고 종업원은 지금 전시되어 있는 것이 마지막이라는, 역시나 운명 같은 대답을 들려주었고 나는 그렇다면 그것을 가지고 가겠다고 당당하게 선언했다. 가격은 69,000원. 어린이날이라고 아버지께서 주신 용돈 50,000원에 피 같은 월급 19,000원을 더해서 구매했다. 30살의 이한결이 16살의 이한결을 만나 운명의 하이파이브를 하게 된 순간이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;는 개아무말이고 내가 산 신발은 아디다스 네오라는 라인에서 나온 어드밴티지 클린 슈즈라는 모델이고 스탠 스미스랑은 별로 관련도 없을 뿐더러 그냥 싸고 예쁘니까 샀다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/images/18446669_10213223979424446_2338828177801340048_n.jpg&quot; /&gt;
    &lt;span class=&quot;caption&quot;&gt;https://www.facebook.com/lee.hankyeol&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/05/14/advantage-clean-shoes/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/05/14/advantage-clean-shoes/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>브람스를 좋아하세요..., 프랑수아즈 사강</title>
        <description>&lt;p&gt;대체 왜 제목에 점 세 개가 들어가 있는 건지 이야기를 읽기 시작해서 처음으로 브람스에 대한 레퍼런스가 나오기 전까지는 조금도 이해하지 못하다가, 바로 그 대목을 마주치고 나면 무릎을 탁 치면서 그 미묘한 뉘앙스의 차이를 짚어낸 사강의 그 지극히도 예민한 감성에 존경심을 표하게 된다.
어느 정도 불란서 국민 정서인 복잡미묘한 연애 마인드에 익숙하지 않은 사람이라면 - 예컨대 프랑수아 트뤼포의 대표작인 «쥴 앤 짐» 같은 영화를 보고 도무지 저 감정선을 이해할 수 없다라고 항복 선언을 해버렸다든지 - 이야기에 등장하는 인물들의 감정선이 지나치게 과장되었다든지, 명확하지 않은 인간 관계에 대해 지저분하다든지 또는 죄다 쿨몽둥이로 찜질을 해줘야 한다든지 하는 다소 깊이 없는 촌평을 하게 될 가능성이 높다.
하지만 나 같은 극단적인 개인주의자이자 도저히 스스로를 연애 감정에서 해방시킬 명목을 찾지 못하는 사람으로서 보자면 프랑수아즈 사강의 «브람스를 좋아하세요…»는 기가 막히게 훌륭한 이야기이고 혹시라도 연인 관계를 맺고 있는 사람이 있을 경우 두 사람이 필수적으로 같이 읽고 이야기를 나눠야 할 스터디의 대상이라는 극찬을 내리고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;향후 몇 년간은 프랑수아즈 사강을 무척 빨아제끼게 될 운명이다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;인도로 올라서다가 발목을 겹질린 그는, 즉각 순순히 체념한 듯한 태도로 절뚝이며 걷기 시작했다.
그가 지나가자 여자들이 뒤를 돌아보았다.
‘저렇게 젊고 저렇게 잘생겼는데 다리를 절다니. 정말 아깝군.’ 하는 그들의 생각이 자신의 등을 후려치는 것을 그는 느낄 수 있었다.
자신의 외모에 여전히 아무 확신도 갖지 못했지만 그는 한시름 놓이는 기분이 들었다.
‘나는 추한 얼굴이 주는 힘 같은 건 가질 수 없겠군.’ 그러면서 그는 때로는 저주받은 화가로, 때로는 습지를 떠도는 양치기로 살아가는 고행의 삶을 떠올려 보았다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“브람스를 좋아하세요?” 그녀는 열린 창 앞에서 눈부신 햇빛을 받으며 잠시 서 있었다.
그러자 “브람스를 좋아하세요?”라는 그 짧은 질문이 그녀에게는 갑자기 거대한 망각 덩어리를, 다시 말해 그녀가 잊고 있던 모든 것, 의도적으로 피하고 있던 모든 질문을 환기시키는 것처럼 여겨졌다.
“브람스를 좋아하세요?” 자기 자신 이외의 것, 자기 생활 너머의 것을 좋아할 여유를 갖고 있기는 할까?
물론 그녀는 스탕달을 좋아한다고 말하곤 했고, 실제로 자신이 그를 좋아한다고 여겼다.
그것은 그저 하는 말이었고, 그녀는 그 사실을 알고 있었다.
마찬가지로 어쩌면 그녀는 로제를 진정으로 사랑하는 것이 아니라 사랑한다고 여기는 것뿐인지도 몰랐다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;폴은 눈치 채지 못했지만 그들이 처음으로 함께 밤을 보낸 날 시몽은 잠을 이루지 못했다.
그는 그녀의 몸에 몸을 붙이고, 그녀의 허리에 살짝 잡힌 주름 위에 한쪽 손을 올려놓고, 그녀의 고른 숨소리에 자신의 숨소리를 맞추면서 가만히 누워 있었다.
‘자는 체하려면 애정이 지나치든가 권태가 지나치든가 해야겠군.’ 하고 그는 막연하게 생각했다.
이제까지 권태가 지나친 쪽의 경험만을 해 온 그는 잠든 폴에 대해 순수한 열정을 바친 숫처녀에게보다 더 큰 책임감을 느꼈다.
두 사람은 그렇게 조심스럽고 감동되어 각자 자고 있는 체하며 상대가 깰까봐 꼼짝도 하지 않은 채 몸을 맞대고 서로를 지켜보며 밤을 지샜다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“사랑해.”라고 말하며 시몽은 전화를 끊었다.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;전화박스 밖으로 나오면서 그녀는 화장실의 거울 앞에서 기계적으로 머리에 빗질을 했다.
거울 속에는, 방금 누군가에게 “사랑해.”라는 말을 들은 얼굴이 있었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;그녀는 그에게 눈물을 보이지 않으려고 재빨리 차를 출발시켰다.
눈물 때문에 시야가 흐릿했다.
그녀는 기계적으로 와이퍼를 작동시켰고 그런 행동에 어이없는 웃음이 터져 나왔다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“지금처럼 되지 않았다면 어떻게 살았을 것 같아?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“전남편 마르크와 헤어지지 않았을 거야. 그는 친절했고, 요컨대 무척 사교적이었어. 몹시 부자였고……. 잘해 보려 했지만…….”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;힘들고 모욕적이고 복잡한 세계에 몸담고 있던 그때, 그 결정 하나로 어떻게 자신의 삶이 갑자기 일하는 여성의 생활로 바뀌게 되었는지에 대해, 여러 가지 절차, 물질적인 어려움, 미소, 침묵 같은 것들에 대해 그녀는 그에게 설명하려 애썼다.
시몽은 그녀의 말을 들으며 그런 추억 속에서 사랑과 연관이 있는 것을 가려내려 애썼다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2017/05/10/aimez-vous-brahms-by-francoise-sagan/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2017/05/10/aimez-vous-brahms-by-francoise-sagan/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 올리버피플스 에니스</title>
        <description>&lt;p&gt;전에 쓰던 안경은 2013년 10월부터 쓰던 것으로 지금은 없어진 종로의 알로 매장에서 구매한 것이다. 그보다 전에 쓰던 안경을 살 때 검은색 단색으로 된 플라스틱 테를 고르는 것을 못내 아쉬워하던 P가 나의 생일 선물로 야심차게 고른, 적당히 얼룩이 들어간 갈색 계열의 플라스틱 테였다. 매일 같이 같은 안경을 쓰고 다니는 사람은 그 어떤 다른 테를 착용했을 때 보이는 본인의 모습이 어색하기 때문에 혼자서 객관적으로 어울리는 테를 찾는 것이 불가능하다고 생각해 온 사람으로서 나름 괜찮은 테를 샀다고 생각했다. 마음속으로 정해둔 안경 교체 주기인 2년이 지나고도 무리없이 썼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;만3년이 되어가던 작년 초여름부터 안경테를 바꿔보고 싶다는 생각을 했다. 불의의 안와골절을 당하기도 했고 마침 안경테를 골라줄 마땅한 사람이 없는 기간을 겪기도 하면서 새 안경테를 살 시기가 점점 늦어졌다. 어느새 2017년이 되었고 더는 미루지 않아야겠다는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2월 18일 한가람미술관에서 알폰스 무하 전시를 보고 건너편 스타벅스에 하릴없이 앉아 있다가 문득 안경 생각이 났다. 신사동으로 건너가서 백산안경점을 둘러봤다. 대단히 마음에 드는 것이 있지는 않았지만 새 안경테로의 여정의 스타트를 끊었다는 것에 의의를 둘 수 있는 행보였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 뒤로는 인터넷을 통해 이리저리 간만 봤다. 4월 1일에는 그 다음 주에 있는 결혼식에서 신을 구두를 보려는 H를 따라 신세계백화점 강남점을 갔다. 별 소득없이 늦은 점심이나 먹고 내려오던 중 안경테 부스가 눈에 띄었고 거기서 맘에 드는 안경테를 찾을 수 있었다. 올리버피플스의 에니스라는 제품으로 H의 평에 따르면 렌즈를 감싸고 있는 부분도 괜찮고 피어싱을 여럿 끼고 있는 내 귀에 비해 폭이 넓은 일반 플라스틱 테보다 금속 소재로 가늘게 빠진 안경 다리 부분도 괜찮다고 했다. 그럴싸한 이야기라고 생각해서 그걸 사기로 마음 먹었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 백화점에서 무엇을 산다고 하면 나는 모 백화점을 다니는 친형을 생각하지 않을 수 없는 것이었다. 바로 전화를 걸었고 이런저런 이야기를 나누고 그의 백화점에 있는 매장에도 한 번 들러보기로 했다. 왜냐면 직원 할인은 무척 좋은 것이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4월이 지나도록 형에게 안경에 대해 다시 물어보기는 커녕 백화점 근처까지 가도 뭘 들러서 구경을 하고 고르고 써보고 어쩌고 저쩌고 하는 게 귀찮아서 아무 것도 하고 있지 않은 내 게으른 엉덩이를 보면서 그냥 콜렉트 안경에서 봤던 테를 사야겠다고 확실히 마음을 먹었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5월 1일 테를 사고 렌즈를 주문했고 5월 3일에 찾아왔다. 안경테 가격은 45만원이고 렌즈는 싸게 12만원, 합이 57만원이다. 눈썹 왁싱까지 받은 뒤라 눈매가 유독 깔끔한 상태인데 그래서인지 더욱 내 얼굴과 잘 어울리는 것 같은 아이템이다. 원체 불편함을 잘 못 느끼는 타입이긴 하지만 기능적으로 아직까지 아쉽다거나 하는 점은 발견하지 못했다. 크게 유행을 탔던 제품 라인도 아니고 유행을 탈 여지가 적은 모양인 것도 맘에 들었다. 나란 사람은 변화의 폭이 적은 것을 취향의 중요한 맥락으로 생각하기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여기까지 안경 이야기 끝.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/images/18275222_10213158582469563_2325656183903083828_n.jpg&quot; /&gt;
    &lt;span class=&quot;caption&quot;&gt;https://www.facebook.com/lee.hankyeol&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/05/07/oliver-peoples-ennis/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/05/07/oliver-peoples-ennis/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>체호프 단편선, 안톤 체호프</title>
        <description>&lt;p&gt;러시아 작가들의 매력은, 우리에게는 그렇게 익숙하지 않지만 그네들의 세계에서는 대단한 명성을 가지고 있는 사람들의 작품을 읽어갈수록 크게 다가오는 것 같다.
안톤 체호프는 당연히 이 책을 읽기 전에는 이름도 모르는 한 사내에 불과했겠으나 소위 러시아의 대문호라고 불리는 톨스토이가 “세계 최고의 단편 작가”라고 칭했던 사람으로서 세계 최고 같은 진부한 표현에 몸서리를 치는 나 같은 사람일지라도 한 번 작품을 읽고 나면 그 문구에 고개를 끄덕이며 수긍할 수 있게 될 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;짧은 지식의 레퍼런스지만 신비주의적인 분위기의 푸시킨보다는 고골의 인본주의적 해학과 냉소와 궤를 같이 한다고 느꼈으며 현실적인 내면 묘사, 의사 출신으로서 그리고 길지 않은 삶 동안 이런저런 병고에 시달렸던 장본인으로서 그려내는 오감을 통한 인간 인식의 특성들, 종잡을 수 없는 흐름(특히 마무리에서 탄식을 내지르는 경우가 종종 있었다.) 등등 눈에 띄는 특징이 있어보였다.
번역도 훌륭한 편.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;사랑을 고백하는 동안 베라는 매혹적인 빛으로 감싸였으며 또한 아름답고 열정적으로 말했다.
그러나 그는 기대했던 달콤함이나 인생의 기쁨보다는 오히려 베라에 대한 동정심만을 느낄 뿐이었다.
한 착한 인간이 자신으로 인해 괴로움을 당하고 있다는 생각 때문에 가슴 아프고 미안할 뿐이었다.
그의 마음속에서 교과서적인 이성이 훼방을 놓는 것일까, 아니면 종종 사람들의 삶을 방해하는 뿌리 깊은 객관성을 향한 습성이 발동한 것일까.
어찌 되었든 간에 베라의 환희와 열정은 그에게 달콤하면서도 진지함이 없는 것처럼 보였다.
그러나 동시에 자신이 지금 보고 듣는 모든 것이 자연과 개인의 행복이라는 관점에서 보면 온갖 통계며 책이며 진리보다도 더 진지한 것이라는 느낌이 그의 마음속에서 반란을 일으켰다…….
그러면서 그는 자신이 이해할 수 없다는 사실 자체가 그의 죄라고 생각하고, 그 때문에 자신을 자책했다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“역겨운 핀란드 놈들…… 그리스 놈들도 마찬가지야.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;그는 생각했다.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“아무짝에도 쓸모없는 역겨운 놈들. 지구 위에서 자리만 차지하고 있지 어디에다 써먹겠어?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;핀란드인과 그리스인에 대한 생각은 그의 온몸에 뭔가 역겨운 느낌을 불러일으켰다. 그는 비교를 해볼 양으로 프랑스인과 이탈리아인에 대해서 생각하려 했지만 어쩐 일인지 이 민족들에 대한 기억은 거리의 악사라든가, 벌거벗은 여인이라든가, 숙모의 옷장 위에 걸린 싸구려 외제 그림들만 떠올리게 만들 뿐이었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 06 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2017/05/06/short-stories-by-anton-chekhov/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2017/05/06/short-stories-by-anton-chekhov/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
