<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>살다 보면 그런 때가 온다.</title>
        <description>&lt;p&gt;살다 보면 그런 때가 온다. 아, 내가 살면서 다시는 요새처럼 술을 많이 먹고 다니지 않겠지, 또는 그러고 다닐 일이 없겠지 등의 생각을 할 때 말이다. 그런데 살다 보면 그런 때가 계속 온다. 21살 대전에서의 여름 방학이 그러했고 23살 베를린에서의 2주간이 그러했고 용산 카투사 시절이 그러했고 용산에서 벤처 창업을 했을 때도 그러했고 지난 해 AW 시즌 대전에서의 삶이 그러했다. 그리고 한 세 달 전에도 이랬던 것 같고 두 달 전에도 이랬으며 분명히 지난 달 언젠가도 이런 생각을 했을 것이다. 지금도 그렇다. 이 일련의 사건들을 주욱 보면 심지어 지난 번의 그 시기들보다 술의 강도(?)가 점점 더 심해지는 경향이 있다.
술을 좋아하고 많이 먹는 사람들이라면 누구나 공감을 할 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Nov 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2015/11/10/the-time-will-come/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2015/11/10/the-time-will-come/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>지하철에 붙어 있는 성형외과 광고를 보며 생각에 잠겼다.</title>
        <description>&lt;p&gt;지하철에 붙어 있는 성형외과 광고를 보며 생각에 잠겼다. 그 단상을 적어본다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;연어(DNA)주사: 연어 안 먹은 지 오래 된 것 같다. 교대 스시몬에 갈 때가 가까워졌다는 뜻이겠지.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;루비레이저: 요새 루비온레일즈 개발이 손에 붙었다. 사실 나는 백엔드에만 집중하고 프론트엔드 개발자를 따로 구해 일하고 싶다. 하지만 우리 회사는 가난하니까…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;승모근 보톡스: 그러고 보니 헬스장에 안 간 것도 꽤 됐다. 술 먹은 다음 날엔 운동을 하지 말아야겠다는 룰을 세우고 그 룰을 너무 철저하게 지킨 결과다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;더블로 리프팅: 내일로를 이용할 수 있는 나이가 올라갔다고 들었다. 내년에 내일로로 여행이나 한 번 갈까?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;이클립 등 장비보유: 안드로이드 개발할 때부터 이클립스 안 쓰고 안드로이드 스튜디오를 썼더니 인텔리제이 기반 IDE가 손에 익어버렸다. 무료 사용 기간 끝나면 어떻게 하지 벌써 걱정.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;레가또2: 부리또 먹고 싶다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;팁값 3만원 별도: 설마 시술을 해주는 사람에게 팁을 주는 건 아니고 무슨 기구의 끝에 1회용으로 갈아끼우는 팁의 가격을 말하는 거겠지. 매스를 지향하는 지하철 광고가 이렇게 어려워서야 싶은데 또 그런 반면 이 모든 이야기를 일상어처럼 받아들이는 군도 적지 않을 것이라는 말이렷다. 사회 양극화, 세대간 갈등이 이렇게 심하다. 국정화 교과서 반대. 만세.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Nov 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2015/11/10/fragmentary-thoughts-on-the-subway-ad/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2015/11/10/fragmentary-thoughts-on-the-subway-ad/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>타인의 노동</title>
        <description>&lt;p&gt;올해 초에 모처에서 학술 모임? 학술 동아리? 비슷한 단체의 발족회에 참석한 적이 있다. 행사에서는 원래 모임의 루틴인 토론과 발제를 곁들였는데 그 중 한 토론의 주제가 대안적인 식재료 생산, 유통, 소비 방법론에 관한 것이었다. 새 겨울이 오는 마당에 지난 겨울에 있었던 토론에서 오가던 이야기가 정확히 기억이 나지는 않지만 실제로 식재료를 재배해서 판매까지 진행했던 분의 이야기, 로컬푸드와 관련된 이야기 등이 나왔던 것 같다. 대부분 처음 듣는 논의들이라 흥미롭게 들었다. 특히 식재료의 생산자가 직접 판매자가 되며 지역 커뮤니티가 그 생산과 유통, 소비에 적극적으로 관여하는 로컬푸드라는 모델이 인상 깊었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;섭외된 분들의 토론이 마무리되고 참석자 질문 시간이 왔다. 뭔가 듣는 자세부터 예사롭지 않았던 분께서 손을 들고 차례를 받더니 맹렬한 기세로 이야기를 시작했다. 요는 이랬다. 자기는 로컬푸드 및 토론에서 이야기한 대안적 시스템에 관심도 많고 지지도 많이 하는 편인데 평일에 일을 마치고 상점에 들르려니 일찍 닫아버리고 주말에는 영업 자체를 하지 않아서 이용에 불편을 겪고 있다, 그러니 로컬푸드를 다루는 분들이 좀 더 적극적으로 장사에 나서야 하는 것 아니냐고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그의 저돌적인 논리에 할말을 잃었다. 그런 편의성을 극대화한 모델이 그가 반대한다는 거대 유통점이고 그 불편함을 어느 정도 감수하면서 다른 가치에 투자를 하는 것이 그가 지지하는 로컬푸드의 개념이 아닌가. 자기 모순을 정신 승리로 극복했을 정도로 영리한 사람처럼 보이진 않았다. 그렇다면 애초에 자기 모순 자체를 인지하지 못한 사람이었으리라. 생각이 거기에 이르자 되도록이면 빨리 그곳에서 벗어나야겠다고 생각했다. 그리고 이태원으로 맥주를 먹으러 갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://ppss.kr/archives/58798&quot;&gt;이 글&lt;/a&gt;을 읽으면서 그 분이 다시 떠올랐다. 글의 주제는 삶의 속도에 관한 것이지만 타인의 노동에 비인간적일 만큼 무관심한 우리들의 일상적 욕심에 대해 한 번 생각하고 넘어갈 필요가 있다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 21 Oct 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2015/10/21/the-labor-of-the-others/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2015/10/21/the-labor-of-the-others/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>북촌 이야기</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hankyung.com/news/app/newsview.php?aid=2015101833131&amp;amp;sid=1101005&amp;amp;nv=4&amp;amp;nid=000&amp;amp;ltype=1&quot;&gt;기사&lt;/a&gt;를 읽으며 새롭게 알게 된 사실.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;안국역에서 정독도서관 방향으로 올라가는 길에 있는, 말도 많고 탈도 많던 그 대한항공 소유의 부지에 “지하 2층, 지상 4~5층 규모의 전통문화 체험 및 창작과 전시 공간으로 꾸며지는 복합문화단지 ‘K-익스피리언스’(가칭)”가 들어선다고 한다. (아무리 가칭이라도 그렇지 저 놈의 K 사랑은 참으로 애절하기 그지없다.)
당초 7성급 호텔을 짓겠다는 사측의 주장과는 사뭇 다른 방향의 결정이라 고개를 갸웃했는데 &lt;a href=&quot;http://factoll.com/page/news_view.php?Num=2008&quot;&gt;팩트올의 기사&lt;/a&gt;를 참고하면 그닥 달라진 것은 없어 보인다. 개인적으로 학교 옆에 호텔이 있는 것이(그것도 회사가 노오력에 노오오오력을 다해 지은 7성급 호텔이) 무슨 대단한 문제인지는 잘 모르겠는데 여튼 무엇이 되었든 2020년이 가기 전에는 삐까번쩍한 건물이 들어서게 되려나 보다. 안 그래도 주말이면 지옥이 되는 주변 교통 체증은 상상을 초월하게 되는 건가.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;풍문여고가 이사를 간다고 한다. 인터넷 이곳 저곳을 기웃거리니 도시 공동화에 의한 학생 수 감소와 서울 변방 개발로 인한 학교 부족이 맞물려 내려진 결정인 것 같다. 저 말이 사실이라면 덕성여중고의 이전 역시 시간 문제일 것인데 금싸라기 동네의 작지 않은 땅이 어떤 식으로 꾸며질지 궁금하다. 삼청동이라고 통틀어 부를 수 있는 경복궁 동북지역의 상권 파워가 언제까지 지속될지가 관건이겠지만. 개인적으로 개발 가능성이 상당히 적은 북촌 주거지역을 제외하면 크게 고유의 색이나 컨텐츠가 있는 동네가 아니라 몇 년 내로 단물 다 빨릴 느낌이다. 그렇게 된다면 나 같은 마이너한 취향의 사람들이 찾기에 좋았던 예전 분위기로 돌아가겠지.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;결론: 무엇을 만들든 동네가 어떻게 변하든 간에 좀 고민 좀 많이 하고 계획도 좀 탄탄하게 세워서 잘 좀 했으면 좋겠다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Oct 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2015/10/19/oh-ol-bukchon-where-art-thou/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2015/10/19/oh-ol-bukchon-where-art-thou/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>로다운 30 - 아스팔트</title>
        <description>&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Oav49sp7ANQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;올해 초 오른팔에 타투를 받을 때 흘러나오던 트랙 중 하나다. 그 때 들으면서도 조선에 이런 미친 트랙이 있다니 놀라서 가사를 기억해두고 나중에 찾아봐야지 했으나, 타투를 받아감에 따라 정신 상태도 혼미해져버려서 어떻게 다시 타투 해주던 형한테 물어볼 수도 없고 영영 그 정체를 모르고 죽는 건가 싶었는데 멜론의 스마트 라디오에서 흘러나오는 인트로를 듣고는 무릎과 이마를 탁탁 치고 아티스트를 확인했다. 아니나 다를까 조선 최고의 락 밴드 로다운 30의 트랙이었다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 07 Oct 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2015/10/07/asphalt-by-lowdown-30/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2015/10/07/asphalt-by-lowdown-30/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>우리 존나 멋있는 아저씨는 되기 힘들어도 개저씨는 되지 맙시다.</title>
        <description>&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/12032745_10207944957212190_1038413297440260902_o.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아침부터 아주 전형적인 대한민국의 개저씨 문화를 목격하고 댓글로 한 마디 하려다가 그냥 말았다. 한 번 개저씨는 영원한 개저씨기 때문이다. 그렇다면 우리는 어떻게 해야 개저씨가 되지 않는가? 지속적이고 객관적인 자아 성찰이 필요하다. 조금이라도 경계심을 풀고 관대한 자기 평가에 안주하는 그 순간부터 우리는 개저씨가 되는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;홍상수의 «생활의 발견»의 명대사를 하나 옮겨본다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“우리 사람은 되기 힘들어도 괴물은 되지 맙시다.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;우리 존나 멋있는 아저씨는 되기 힘들어도 개저씨는 되지 맙시다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2015/09/25/dont-be-that-guy/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2015/09/25/dont-be-that-guy/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>타이페이 여행기 12 : 훠궈, 그리고 여행</title>
        <description>&lt;p&gt;사림역에 도착했을 때는 점심을 먹어야만 하는 그런 때였다. 고궁박물관에서 버스를 타고 사림역으로 이동하는 중에 인스타그램과 각종 블로그를 통해 열심히 검색을 한 결과 역 근처에 먹을 만한 훠궈집이 있다는 것을 알고 있었다. 여행이 끝난 지 두 달이 넘어가는 시점에서 이 정보를 어느 블로그에서 봤는지는 기억이 나지 않지만 여하튼 위치 설명이 부족해서 간판과 밖에서 보이는 메뉴를 보고 그렇게 어렵지 않게 찾을 수는 있었다. 가게는 작았지만 손님은 제법 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 겉에서 보기에는 그렇게 흥미로운, 즉 사림역에 왔다면 이 훠궈집은 꼭 먹어보고 가야겠다는 인상을 주는 집은 아니었다. 메뉴나 분위기나 가격 면에서(타이페이의 물가는 서울의 그것보다 저렴한 편이라는 점을 감안했을 때) 특이한 점을 발견할 수 없었다. 그럼에도 불구하고 영어와 일본어, 그리고 한글이 적힌 메뉴판을 발견할 수 있었다. 쌀과 음료수는 “자기”라는 말이 메뉴에 적혀 있는 것을 보고 이것은 “셀프”라는 말을 오용하는 한국인 관광객들의 영향이겠거니 싶었다. 적당히 두 가지 메뉴를 골랐다. 기억이 맞다면 고추 돼지 뜨거운 냄비(hot pepper pork hot pot)와 토마토 쇠고기 뜨거운 남비(tomato beef hot pot)을 시켰다. 밥과 물은 셀프라고 했으니 적당한 양을 퍼와서 서빙된 훠궈와 함께 식사를 마쳤다. 담백하고 맛이 있었다. 전날 과음을 한 건 아니지만 한국식 해장에 매우 적합한 메뉴였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;계산을 마치고 마음의 고향이 되어버린 리젠트 타이페이 호텔로 이동했다. 그러면서 점심을 해결했던 훠궈집에 대해 생각했다. 과연 나와 P가 저 훠궈집을 가게 된 이유는 무엇일까. 이유는 아마 9할 이상이 ‘여행에 왔으니 맛있는 것을 먹어야 한다’는 마음에서, 그 중에 9할 이상이 ‘하지만 아무 거나 먹는 것은 실패할 가능성이 있으니 남들이 추천하는 것을 먹자’는 마음에서였을 것이다. 그래서 검색을 했고 검색 결과가 가리키는 단 하나의 “맛집”인 사림역 근처의 그 작은 훠궈집에 가게 된 것이다. 물론 그 작은 훠궈집은 가성비면에서 뛰어난 진짜 맛집이었을 수 있다. 조금 허기가 진 덕인지 모르지만 분명히 맛있게 먹기도 했다. 그럼에도 나는 우리나라 관광객들의 특성에서 벗어나지 못했던 것 같은 심증을 버릴 수 없었다. 수 년 전 누군가 우연히 가게 된 훠궈집에 대한 리뷰를 쓴 뒤로 모두가 같은 정보를 보고 이곳이 맛집이라며 방문해서는 역시나 맛있다는, 지극히도 플라시보적인 리뷰가 켜켜이 쌓인 결과는 아닌지 그렇게 의심스러울 수가 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여행을 다녀와서 한참 뒤에 &lt;a href=&quot;http://www.hankookilbo.com/v/497f9c7c0be2449d9aca7073fc0baf1b&quot;&gt;한국일보에 실린 기고문&lt;/a&gt;을 보면서 사림역 근처의 훠궈집을 다시 떠올리게 되었다. 낯선 것을 보고 느낄 수 있는 경험의 양이 대단히 제한적인 여행이라는 상황에서, 이렇게 사소하고 평범한 부분까지 실패하지 않기 위해 노력하는 것은 그 낯섦의 순수한 가치를 애써 훼손하려는 행위는 아닐지 한 번쯤 생각해볼 대목이라고 느낀다. 기고문의 마지막 문단을 인용해본다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;무더운 날씨에 땀을 뻘뻘 흘리며 간신히 찾아간 식당은 그러나 문이 닫혀 있었다. 다들 배가 고프니 아무 데나 들어가고 싶은 눈치였다. 근처 다른 식당은 비싸고 맛없으므로 ‘절대 비추’라는 온라인의 충고가 선명히 떠올랐다. 나는 단호히 안 된다고 소리치고는 스마트폰을 꺼내 검색을 시작했다. 와이파이는 잡히지 않고 태양만이 사정없이 내리쬈다. 행복하기 위해서가 아니라 다만 실수하지 않기 위해서 기어이 내가 여기까지 걸어왔다는 것을 알았다. 그렇게 살아왔다는 것을 알았다. 전화기를 집어넣고 눈에 보이는 아무 식당에나 들어갔다. 아무리 검색해도 어떤 블로그에도 나오지 않는 그곳의 닭튀김은 내 인생 최고의 맛이었음을 고백한다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;리젠트 타이페이에서 숨을 고르고 원기를 회복하면서 이번 타이페이 여행의 사실상 마지막 목적지라고 할 수 있는 단수이로의 여정 준비를 마쳤다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/IMG_1038.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/travel/2015/09/18/taipei-12-huoguo-and-travel/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/travel/2015/09/18/taipei-12-huoguo-and-travel/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>코드스쿨에서 제안하는 웹디자인의 기초 중 알맹이들</title>
        <description>&lt;p&gt;유료 강의의 내용을 일목요연하게 정리하는 것은 여러모로 문제가 있기 때문에 내가 앞으로 기억해두면 쓸 만한 내용 딱 세 가지만 정리한다. 책상 위에서 며칠째 나뒹굴고 있는 이면지를 처리하기 위한 목적도 있긴 하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;1. 텍스트&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;기본적인 바디 텍스트 크기로 16px을 제안한다. 헤드라인(headeline)은 그를 기준으로 3em, 2단계 헤드라인(B-heads)은 1.5em, 내비게이션은 1em, 그리고 필자명 등의 부수정보(byline)은 0.75em을 권장한다. 줄 간격(leading)은 1.2~1.5em라는 기준을 제시했는데 결국 가장 바람직한 답안은 1.5em인 것으로 결론을 내렸다. 한 줄에 들어가는 글자 수는(CPL) 넉넉잡아 50~70, 조금 더 정확하게는 55~65 CPL이 적당하다고 한다. 글자 크기와 텍스트가 들어가는 가로 크기(여기에 모바일 환경에 대한 고려도 물론 포함한다), 폰트의 특성 등을 잘 고려하면 어느 상황에서나 모범적인 예시를 만들어낼 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;2. 색&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;솔직히 색은 잘 모르겠지만서도 최소 기본 테마색이 주어졌다는 전제하에 언제든 무난하게 어울릴 수 있는 색 조합을 찾는 것은 그리 어려운 일이 아니었다. HSB 또는 HSV 색 공간에서 단채도(monochromatic) 조합, 유사색(analogous) 조합, 보색(complementary) 조합만 찾더라도, 그것도 일정량의 센스(?)없이 공식에 때려 맞추기만 해도 된다. 단채도는 말 그대로 채도(hue)를 고정하고 나머지 요소를 조금씩 조정한 것, 유사색은 채도를 조금씩 바꾸어 나가는 것, 보색은 단채도 색 두어 개에 그와 채도에서 180도 차이가 나는 색으로 단채도 색 두어 개를 찾으면 된다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;3. 정리&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;그리드 디자인이며 폰트 매치며 이런 저런 내용이 있었지만 자명하거나 한글에 적용하기 힘든 내용 등을 제외하면 결국 어떤 기준으로 디자인의 완성도를 결정할 수 있느냐가 결론이 아닐까 싶었다. 코드스쿨에서 제안한 한 가지 이야기는 “옹호할 수 없다면 바꿔라.(If you can’t defend it, change it.)”는 거였다. 다분히 주관적인 이야기지만 최소한 그게 한 사람에게나마, 또는 하나의 팀, 집단에게나마 유효하게 적용될 수 있다면 그럭저럭 쓸 만한 룰이라는 생각이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 14 Sep 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/code/2015/09/14/lessons-from-fundamentals-of-design-by-codeschool/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/code/2015/09/14/lessons-from-fundamentals-of-design-by-codeschool/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>타이페이 여행기 11 : 그럼에도 한 번은 가봐야 하는 국립고궁박물원</title>
        <description>&lt;p&gt;세 번째 날이자 타이페이에서의 사실상 마지막 체류일이 시작되었다. 지난 날의 삽질을 반복하지 않기 위해 박물원까지 가는 길을 열심히 찾아놓았다. 점심 식사를 무슨 일이 있어도 훠궈를 먹기로 정했기 때문에 오찬은 간단하게 해결했다. 채비를 하고 호텔을 나섰다. 다소 이른 아침이었지만 사람이 열어주는 자동문은 여전히 부담스러울 만큼 친절했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://jeje0702.tistory.com/62&quot;&gt;박물관까지 가는 교통편이 비교적 정리가 잘 되어 있는 이 블로그 포스트를 참고&lt;/a&gt;했다. 중산역에서 한 번에 갈 수 있는 사림역에서 내려 버스를 타는 경로를 선택했다. 오전 10시가 안 되었던 시각이었는데도 전철 창 너머로 보이는 전광판에는 현재 기온을 34도라고 알려주고 있었다. 블로그 포스트 내용과는 조금 다르게 버스 정류장이 있는 곳 출구 번호는 2번도 아니었고 왓슨스 매장은 철거 중인 건지 확장 중인 건지 여튼 공사를 하고 있었다. 하지만 누가 봐도 이 나라 이 도시에서 가장 유명한 관광지에 가는 버스가 다니는 버스 정류장인 곳이 보여서 그 곳에서 버스 노선도를 확인했다. 고궁박물원이라는 정류장을 지나는 버스 노선 역시 블로그 포스트 내용과는 조금 달랐는데 같은 정류장에서 버스를 기다리던 한국인 관광객들은 본인들이 확인하지 않은, 또는 확인할 수 없는 경로로는 이동하지 않는 모양인지 고궁박물원에 가는 버스가 왔는데도 타지를 않았다. 사실 나도 조금 긴가민가하기는 했는데 현지인 친구를 대동한 서양인 하나가 버스에 올라타는 것을 보고 마음을 굳혔다. 버스는 조금 한산한 시외로 빠지는 듯하더니 얼마 지나지 않아 도착했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사진으로 봤던 것보다 훨씬 규모가 컸다. 더욱 놀라운 것은 그 정도의 크기를 자랑함에도 대륙에서 털어온 유물의 규모가 워낙 크기 때문에 상시 전시하는 것들을 제외하고는 1/4분기마다 전시 기획을 바꾼다고 한다. 어디선가 읽었던 것 같은데 팩트 체크를 열심히 한 것은 아니다. 각종 블로그 포스트에는 사람들이 아주 많다는 이야기가 많은데 내가 갔던 화요일 오전 10시 무렵에는 그렇게까지 사람이 많지는 않았다. 내부에서는 사진 촬영이 금지되어 있다고 해서 웅장함을 자랑하는 건물 바깥에서 사진을 몇 장 찍고 박물원으로 들어갔다. 박물원 내부는 매우 시원했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇게 큰 기대를 하고 간 것은 아니지만 약 2시간 정도 관람을 한 결과 동행 P와 나 모두 고개를 갸웃했다. 일단 동아시아 나라들 특유의 역사 왜곡이 심히 마음에 거슬렸다. 두 번째로 오디오 가이드도, 사전 조사도 없이 갔던 탓인지 크게 관심이 가는 구역이 없었다. 다르게 말하면 이렇게 캐주얼하게 접근하는 사람들에 구미를 확실히 당길 만한 킬러 컨텐츠가 부재하다고도 할 수 있겠다. 마지막으로는, 이건 유명한 관광지라면 어딜 가나 피할 수 없는 것이긴 하지만, 단체 관광객들에 치이어 발걸음을 빠르게 옮겨야 한다는 점 정도. 하지만 제목에도 써놨듯이 그럼에도 한 번은 가봐야 하는 곳이다. 논지는 이유없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;빠르게 발걸음을 옮겨 박물원 앞에서 버스를 타고 다시 사림역으로 이동했다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/6_09_28.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Aug 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/travel/2015/08/30/taipei-11-national-palace-museum/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/travel/2015/08/30/taipei-11-national-palace-museum/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>타이페이 여행기 10 : 타이페이 야시장은 역시 라오허제 야시장</title>
        <description>&lt;p&gt;제목에 허세를 부렸다. 타이페이에서 고작 이틀 동안 고작 두 곳의 야시장만을 가본 사람이 당당하게 할 수 있는 이야기는 분명 아니다. 하지만 규모가 가장 큰 야시장 중 하나라는 라오허제 야시장 정도는 가야 타이페이의 야시장에 가봤다고 제대로 말할 수 있는 것은 확실하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지우펀에서 출발한 버스에서 정신없이 내린 나와 P는 라오허제 야시장의 정문(사실 문이라는 것이 거리의 양쪽에 있기 때문에 어디가 정문이고 어디가 정문이 아닌지 알 길은 없지만 내가 먼저 들어간 곳이 정문이라고 하는 게 역시 이기적인 블로거의 맘 아니겠나.)으로 들어섰다. 이미 입구의 분위기부터 전날에 갔던 닝샤 야시장과는 달랐다. 우선 사람들이 더 많았고 가게의 배열이나 점포들의 상태(?)도 더 그럴싸했으며 양갈래로 나뉘어진 통로로는 철저에 가깝게 우측 단방향 통행이 지켜지고 있었다. 이미 야시장의 경험이 한 번 있었던 우리는 재밌는 것이 없나 좀 둘러보다가 오전에 미리 사둔 맥주의 안주거리나 좀 사다가 먹자는 뚜렷한 계획을 세우고 움직였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먼저 달콤해보이는 수박 주스를 사서 목을 축였다. 편의점에서 파는 밀크티는 그렇게 달더니 거리에서 파는 수박 주스는 정말 수박 100%로 되어 있어서 그런지 그렇게까지 달달하지 않았다. 두 번째로는 P가 여행 내내 그렇게 노래를 부르던 게 튀김을 발견해 사먹었다. 역시 지난 포스트에서 언급하긴 했는데 좀 짜고 고소했다. 그냥 그것만 먹기보다는 다른 음식과 먹었더라면 더 괜찮았을 것이다. P가 친구들에게 조그만 선물을 준비해야겠다며 미제의 애니메이션 캐릭터를 불법으로 본따 만든 이어폰 선 정리 클립을 몇 개 골랐다. 개인적으로 굉장히 좋아하는 피니와 퍼브의 오리너구리 캐릭터가 보이길래 나도 하나 집었다. 가판대의 가격표에는 5개에 얼마라고 적혀 있었는데 내가 뒤늦게 하나를 고르는 것을 본 아저씨가 같은 가격에 6개를 주었다. 큰 환대를 받았다며 기뻐했는데 다른 가게를 보니 원래 6개에 그 가격을 받고 있었다. 이런 게 바로 자본주의다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;야시장에서 직접 먹었던, 또는 호텔로 사들고 가서 먹었던 음식 중에 객관적으로 가장 옳았던 것은 망고 빙수였다. 생 망고가 아닌 냉동 망고의 맛에 익숙해져 있던 내게 시장에서 아무렇게나 팔던, 심지어 상태가 그렇게까지 좋아보이지 않는 생 망고의 맛은 가히 충격적이었다. 정말 바깥 더위를 금세 잊게 하는 청량한 망고 빙수를 먹으면서 보니 대만 현지인들은 거기에 푸딩 같은 것을 얹은 메뉴를 가장 많이 먹는 것 같던데 맛이 조금 궁금하기는 했으나 망고 빙수를 각 1개씩 처리하는 것이 부담스러워 참았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;각설하고, P는 기념품을 사고 약간 쇼핑에 자신이 붙었는지 집에서 키우는 강아지 옷도 하나 골랐다. 참고로 강아지도 매우 좋아하고 여전히 잘 입고 다닌다고 한다. 오른쪽 길을 타고 시장 끝까지 갔다가 다시 왼쪽 길을 타고 처음 들어섰던 정문까지 오니 지우펀을 다녀온 여독이 몰려드는 느낌이 들었다. 엄청 오래 술을 먹을 것도 아니요, 배가 그렇게 고픈 상황도 아니었기 때문에 호텔로 사들고 갈 음식을 한정지을 수밖에 없었다. 고심 끝에 송이 버섯 구이와 멧돼지 그림이 그려져 있던 가판대의 꼬치(는 나중에 먹어보니 그냥 평범한 닭꼬치로 밝혀졌다.), 그리고 사탕수수 주스를 샀다. 택시를 탔다. 오전과 마찬가지로 구글 맵스에서 리젠트 타이페이 호텔을 검색해 기사에게 알려주었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;방에 도착해 피곤과 땀에 절은 몸을 청결하게 한 후 델리리움 트레멘스와 트라피스트와 닭꼬치로 드러난 꼬치와 고소한 버섯 구이를 먹었다. 역시 술은 언제나 옳다는 공리를 온몸으로 느끼며 잠에 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/IMG_1006.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/travel/2015/07/29/taipei-10-the-second-trip-to-the-night-market/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/travel/2015/07/29/taipei-10-the-second-trip-to-the-night-market/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
