<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>살인자의 기억법, 김영하</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;요즘 시인들 시는 잘 모르겠다. 너무 어렵다. 그래도 이런 구절은 좋다. 적어둔다.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“내 고통은 자막이 없다 읽히지 않는다_김경주, &lt;비정성시&gt;&quot;&lt;/비정성시&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;같은 시 중에서 또 한 구절.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“내가 살았던 시간은 아무도 맛본 적 없는 밀주였다/나는 그 시간의 이름으로 쉽게 취했다”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;나는 살아오면서 남에게 험한 욕을 한 일이 없다. 술도 안 마시고 담배도 안 피우고 욕도 안 하니 자꾸 예수 믿느냐고 묻는다. 인간을 틀 몇 개로 재단하면서 평생을 사는 바보들이 있다. 편리하기는 하겠지만 좀 위험하다. 자신들의 그 앙상한 틀에 들어가지 않는 나 같은 인간은 가늠조차 못 할 테니까.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“서로 어떻게 알아듣고 저렇게들 대화를 하시죠?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;한두 번 받은 질문이 아니었는지 사회복지사는 망설임 없이 대답했다.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“술 취한 사람들도 자기들끼리는 즐거워하잖아요. 대화를 즐기는 데 꼭 지력이 필요한 건 아니니까요.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 Aug 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/08/10/a-murderers-guide-to-memorization-by-kim-young-ha/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/08/10/a-murderers-guide-to-memorization-by-kim-young-ha/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>한 줌의 먼지, 에벌린 워</title>
        <description>&lt;p&gt;아직 그 누구도 그렇게 물어보지는 않았지만 문알못의 관점에서 이 책을 한 마디로 표현해보라면 약간의 레퍼런스 부심을 발휘하며 “영국판 《위대한 개츠비》?”라고 말할 계획이다. 짧지 않은 분량에다가 평면적이고 클리셰가 다분한 인물들만 등장함에도 불구하고 책이 술술 읽히는 이유는 한량스러운 이들 특유의 정서를 아주 적확하게 그려냈기 때문이다. 이 소설이 풍자적인 성격을 지니고 있는 것은 당연히 유효한 이야기지만 마찬가지로 이런 방식의 서술이 풍자가 되기 위해서는 그 기저가 현실을 충실하게 반영해야 하며 그런 면에서 그네들의 덧없는 인생관을 면밀하게 재현해냈다고 본다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“그래요? 참 아쉽네요. 당신이랑 내가 다른 점은요, 끔찍한 사람을 만나면 당신은 도망가서 숨어 버리지만 나는 즐긴다는 거예요. 나는 그 사람의 환심을 사고, 내가 얼마나 잘할 수 있는지 스스로 자랑스럽게 생각하죠. 게다가 비버는 그렇게 형편없지도 않아요. 어떤 면에서는 우리랑 비슷하다고요.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“나랑은 비슷하지 않아.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;근 한 달 동안 그는 질서가 갑자기 실종돼 버린 세계에서 살아왔다. 모든 사물의 합리적이고 훌륭한 본질이, 그가 경험이나 교육을 통해 당연하다고 여겼던 모든 것이, 화장대 위 어딘가에 잘못 놓인 하찮고 눈에 안 띄는 물건이 되어 버린 듯한 기분이었다. 어떤 비정상적인 상황을 만난다 해도, 어떤 새롭고 기이한 사건을 목격한다 해도, 그것은 지금 그의 귓가에서 새된 소리를 내고 있는 총체적 혼란에 영향을 미칠 수 없었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;그리고 위의 이야기와는 무관하게 정말이지 나에게는 너무나 일상적이고 익숙한 장면이 등장해 실소를 금할 수 없었던 부분.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“여보, 기분은 좀 어때요?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“최악이야. 어제 완전히 취했거든.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“그랬죠.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“죄책감도 드는군.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“그렇겠죠.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“어제 일이 전부 명확하게 기억나지는 않아. 하지만 조크와 내가 당신을 좀 귀찮게 했다는 느낌은 드는군.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“그랬어요.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“당신 화났어?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“글쎄, 어젯밤엔 그랬죠. 토니, 다 큰 어른들이 대체 왜 그랬어요?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“우리 둘 다 우울했어.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“오늘 아침엔 더 울적하겠네요……. 좀 아까 조크가 하얀 장미 한 상자를 보냈어요.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“내가 그 생각을 했더라면 좋았을걸.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“당신들 둘 다 어린애 같아요.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“당신 정말 화 안 났어?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“화 안 났어요, 여보. 그러니까 당신은 곧장 헤턴으로 돌아가세요. 내일이면 다시 기분이 괜찮아질 거예요.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“그럼 당신 얼굴도 못 보는 거야?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“오늘은 안 되겠어요. 오전 내내 강의를 들어야 하고 점심 약속도 있거든요. 하지만 금요일 저녁이나 토요일 아침에는 집에 갈게요.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“알겠소. 점심 약속을 취소하거나 강의를 빠질 순 없단 말이지?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“그래요, 여보.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“알았어. 어젯밤 일은 너그럽게 생각해 줘서 고마워.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 09 Aug 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/08/09/a-handful-of-dust-by-evelyn-waugh/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/08/09/a-handful-of-dust-by-evelyn-waugh/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Kings of Convenience - Boat Behind</title>
        <description>&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/df2K91QSqJE&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;지난 주 수요일 오후 익동다방에 앉아 수박과 코코넛이 절묘하게 섞인 음료를 마시면서 들은 트랙으로 단연 여태까지 들어본 킹스 오브 컨비니언스 트랙 중에 제일 내 취향을 찌르는 트랙이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 04 Aug 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2016/08/04/boat-behind-by-kings-of-convenience/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2016/08/04/boat-behind-by-kings-of-convenience/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>채식주의자, 한강</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;그녀는 계속해서 살아갔다. 등뒤에 끈질긴 추문을 매단 채 가게를 꾸려나갔다. 시간은 가혹할 만큼 공정한 물결이어서, 인내로만 단단히 뭉쳐진 그녀의 삶도 함께 떠밀고 하류로 나아갔다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;산다는 것은 이상한 일이라고, 그 웃음의 끝에 그녀는 생각한다. 어떤 일이 지나간 뒤에라도, 그토록 끔찍한 일들을 겪은 뒤에도 사람은 먹고 마시고, 용변을 보고, 몸을 씻고 살아간다. 때로는 소리내어 웃기까지 한다. 아마 그도 지금 그렇게 살아가고 있을 거라는 생각이 들 때, 잊혀졌던 연민이 마치 졸음처럼 쓸쓸히 불러일으켜지기도 한다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 30 Jul 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/07/30/the-vegeterian-by-han-kang/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/07/30/the-vegeterian-by-han-kang/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>검찰관, 고골</title>
        <description>&lt;p&gt;실패가 없는 고골의 균형 감각이 잘 잡힌, 무겁지 않고 간결한 풍자 희극으로 주제의 모티브를 푸시킨이 주었다는 사실을 알고 보면 더욱 즐겁게 읽을 수 있을 것이다. 소설의 주인공이라 할 수 있는 칼레스타코프에 초점을 맞추는 것이 이 작품을 감상하는 주된 방법인 것으로 보이는데, 다소 어렵게 느껴질 수 있는 평단의 이야기가 싫다면 &lt;a href=&quot;https://adebayoadegbite.wordpress.com/2012/10/30/121/&quot;&gt;이 링크&lt;/a&gt;와 같이 캐릭터를 캐주얼하게 다루는 정도로만 파악해도 무방하지 않을까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아래 풍자라는 장르에 대한 짧은 이야기는 역자의 말에서 발췌.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;풍자는 특성상 언제나 현실에 대한 부정적 비평 태도를 취하므로 아이러니와 비슷하지만 아이러니보다 날카롭고 노골적인 공격 의도를 지닌다. 또한 대상의 약점을 폭로하고 비판하는 데 있어 직접적인 공격을 피하고 간접적으로 빈정거리거나 유머라는 수단을 이용한다. 그러나 냉소주의처럼 소극적인 태도로 인생을 백안시하고 냉소하는 행위에 그치거나 파괴를 위한 파괴 또는 단순한 비난과는 달리 공격 뒤에 교정과 개량의 목적을 가진다. 이 밖에 풍자가 자아내는 웃음은 소박한 웃음에 비해 내적으로 공격하는 음험성과 복잡성을 띠고 첨예화하는 특징이 있다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 21 Jul 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/07/21/revizor-by-nikolai-gogol/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/07/21/revizor-by-nikolai-gogol/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>왜 가난한 사람들은 모자란 결정을 내릴까?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/utopia-for-realists/why-do-the-poor-make-such-poor-decisions-f05d84c44f1a&quot;&gt;다소 자극적인 제목을 가진 글&lt;/a&gt;의 결론은(결론을 저 도발적인 질문에 대한 답이라고 한다면) 가난한 사람들 자체가 모자란 것이 아니라 가난 자체가 사람들에게 모자란 선택을 하게끔 강요하기 때문이라는 것이다. 가난은 그 사람의 됨됨이가 부족해서 오는 현상이 아니라, 그냥 현금이 부족한 상황 그 자체라는 말이다. (Poverty is not a lack of character. It’s a lack of cash.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;글은 1997년 새로운 카지노 시설을 갖게 된 체로키 부족의 사례로 시작한다. 카지노 시설과는 무관하게 94년부터 해당 지역 청소년들의 정신 건강에 대해 연구를 하고 있던 듀크대의 제인 코스텔로 교수 연구진의 연구 결과에 따르면 1) 가난하게 자란 아이들이(특히나 체로키 부족 아이들) 그렇지 않은 아이들에 비해 행동장애에 빠질 가능성이 높다. 2) 카지노가 생긴 뒤로 수익 배당금이 부족에게 돌아가기 시작하면서 체로키 부족 아이들이 행동장애 비율, 마약과 알콜 등과 관련된 청소년 범죄율이 모두 낮아지고 학교 성적은 높아져 해당 지역의 다른 아이들과 비슷한 수준을 이루게 되었다. 3) 카지노 건설 10년 뒤 결과까지 보면 가난에서 벗어난 나이가 어릴수록 범법 행위를 저지를 비율이 극적으로 감소한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이런 연구 결과는 가난이 보통 개인의 문제에서 기인하며 그렇기 때문에 개인의 능력으로 극복해낼 수 있는 것이라는 “일반적인”(글에서는 노골적으로 일반적이라고 표현하진 않았고 마가렛 대처가 가난을 “인격 결여(personality defect)”라고 했다는 것을 인용하며 세계 각국의 적잖은 정치인들이 예외없이 언급한 내용이라고 하고 있다.) 견해가 실제와는 다르다는 것을 말해준다. 궁핍(scarcity)에 관한 새로운 이론을 제시한 프린스턴의 엘다 샤피어와 하버드의 센드힐 멀레네선 교수는 궁핍이 사람을 갉아먹고 다른 중요한 일에 집중하기 어렵게 만든다고 주장한다. “당장 오늘 저녁으로 뭘 먹지?”, “이번 주까지 그 돈을 어떻게 마련하지?” 같은 생각이 우리 정신이 수용할 수 있는 일정한 생각의 양을 차지하고 그것이 일상이 되면서 가난으로부터 숨 돌릴 여지도 주지 않는다는 말이다. 그렇게 정신적으로 쪼들리다보면 일반적으로 더 바람직하다고 보이는 결정에서 자연히 멀어지게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 어떻게 해야 하는 걸까? 샤피어와 멀레네선은 GDP뿐만이 아니라 총 정신 수용량을(gross domestic mental bandwidth) 늘리는 것, 맥락에 맞춰 이야기하면 궁핍과 맞서 싸우는 것이 하나의 답이 될 수 있을 것이라고 말한다. 쉽게 이야기해서 가난 근절을 위해 정부가 돈을 쓰면 된다는 이야기지만 당연히 그럴 돈도 없을 뿐더러 복지에 관한 온갖 복잡한 정치적 상황을 고려하면 실현 가능한 답은 아니다. 경제적 상황을 보조하는 일종의 궁여지책(nudge를 우리말로 뭐라고 번역해야 할지 잘 모르겠다.) 또는 교육 등을 대안으로 생각할 수 있겠지만 생각보다 혜택을 받는 사람들에게 실질적으로 도움이 되지는 않는 것이 현실이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정도의 오픈 엔딩으로 끝나는 글을 읽으며 나는 지금 나의 궁핍한 현실을 생각하고 월급날은 며칠이나 남았는지, #렌딧 이벤트 당첨금은 언제 들어오는지, 몇 번의 술자리를 참아내야 하는지(이건 나쁘다고만은 할 수 없지만) 등을 계산하고 있다. &lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2016/07/18/why-do-the-poor-make-such-poor-decisions/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2016/07/18/why-do-the-poor-make-such-poor-decisions/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>달콤 쌉싸름한 초콜릿, 라우라 에스키벨</title>
        <description>&lt;p&gt;친구 K의 말에 따르면, ‘고등학생이 읽기에는 다소 야했다’(정확한 인용이 아니므로 작은 따옴표로 감쌌다.)는 책은 온갖 성인 컨텐츠에 노출된 채 방치된 한국나이 29세의 사내에게는 그렇게까지 자극적이진 않았다. 시간이 지날수록 닳고 닳아 더 이상 양심의 가책을 느끼지 못한다는 네이티브 아메리칸의 양심의 삼각형 이야기를 떠올리며 “야한” 것과는 조금 다른 성격의 자극적인 표현에 집중하여 책을 읽어내려갔다. 역자의 말에도 달려 있듯 이 소설은 전체적인 구성이나 깊이에서 소위 통속 소설이라 불리는 장르의 굴레를 벗어날 수는 없으나 내용과 소재 면에서 그런 장르적 한계를 뛰어넘었다는 점에서 독특하고 신선한 작품으로 인식되는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;소설을 다 읽고는 영화도 감상을 했는데, 영화를 보기 전만 하더라도 《더 폴》의 환상적인 비주얼을 내심 기대하고 있었으나 여러모로 나의 기대가 부질없는 것임을 깨닫게 되었다. 차라리 2D 애니메이션으로 각색되는 것이 어땠을까 하는 아쉬움이 1 티스푼만큼 남는다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;옷을 뚫는 듯한 강렬한 시선을 나눈 후로는 모든 게 전과 같지 않았다. 티타는 그제서야 자신의 몸을 통해 비로소 깨닫게 된 것이다. 모든 물질이 왜 불에 닿으면 변하는지, 평범한 반죽이 왜 토르티야가 되는지, 불 같은 사랑을 겪어보지 않은 가슴은 왜 아무런 쓸모도 없는 반죽 덩어리에 불과한 것인지 그제야 알 것 같았다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;세 자매가 첫 영성체를 받던 날을 가방 안에 밀어 넣는 일은 쉽지만은 않았다. 베일과 책, 성당 밖에서 찍은 사진은 잘 들어갔지만, 나차가 그들을 위해 준비해서 식이 끝난 후 친구들과 맛나게 먹었던 타말과 아톨레의 맛은 잘 들어가지 않았다. 또 색색 가지 살구 씨는 잘 들어갔지만, 학교 운동장에서 뛰어 놀던 때의 웃음소리와 호비타 선생님, 그네, 헤르트루디스의 방 냄새, 방금 만든 초콜릿 냄새는 잘 들어가지 않았따. 그렇지만 마마 엘레나의 매질이나 꾸중이 들어가지 않은 것은 정말 다행이었다. 티타는 혹시라도 그것들이 몰래 숨어들어 갈까 봐 급히 옷가방을 닫았다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jul 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/07/12/como-agua-para-chocolate-by-laura-esquivel/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/07/12/como-agua-para-chocolate-by-laura-esquivel/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>구덩이, 안드레이 플라토노프</title>
        <description>&lt;p&gt;민음사판 세계문학전집으로 153번째에 출간된 안드레이 플라토노프의 구덩이를 읽는 것이라면 모름지기 미리 알아둬야 할 것이 바로 책 마지막 부분에 들어간 바로 이 역자의 말이다. 솔직히 말해서 이런 이야기는 역자의 말이 형식상 본문 이후에 나와야 한다는 철칙을 굳이 깨고서라도 내용에 대한 독자의 이해와 독서의 만족도를 위해 책 앞에 별도로 넣을 필요가 있다고 본다. 사족이지만 노어노문학을 전공한 친구 J의 말에 따르면 역자인 정보라 선생님의 번역은 믿고 읽을 만한 것이라고.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;더욱이 플라토노프는 소설가이기 이전에 시인이었다. 소설에 운율을 갖춘 시적인 표현들이 종종 등장하며, 이것은 언어 자체의 의미와는 별개로 특정한 분위기를 형성한다. 그러나 의미가 어그러지는 것을 막기 위해 충분히 옮길 수 없었던 점이 아쉽다. 전반적으로, 매끄러운 한국어에 중점을 두고 의역을 한다면 원문 고유의 낯설고 독특한 분위기를 해칠 우려가 있었고, 원작 자체의 분위기를 고려하여 직역을 고집한다면 미숙한 번역으로 인한 껄끄러운 우리말로 보일 위험이 있었다. 두 가지 선택의 여지를 놓고 고심 끝에 후자를 택했음을 밝히는 바이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;스탈린 정권하의 소련의, 이른바 ‘집단화’와 ‘산업화’의 모습을 디스토피아적으로 그려낸 소설로 독특한 성격의 인물들과, 마찬가지로 어둡고 음침한 분위기를 조성하는 독특한 서술 방식이 돋보이나 위에 언급한 것처럼 번역된 텍스트로 읽기에는 아무래도 원전의 느낌을 온전히 받기엔 어렵다. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“됐어요.” 치클린이 말했다. “여러 가지 죽은 사물이 그녀를 지켜 주게 내버려 두세요. 죽은 것도 결국 살아 있는 생물만큼 많으니 그들끼리 있으면 외롭지 않을 거예요.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;먼 곳으로 부농들을 근절시켜 버린 뒤에도 자체프는 마음을 가라앉힐 수 없었다. 사실 이유는 알 수 없었지만 그는 기분이 더 나빠졌다. 눈 덮인 강의 섬세한 흐름 위로 뗏목이 질서 정연하게 떠내려가는 것과, 추운 풀밭을 지나 먼 심연으로 흘러가는 어둡고 죽은 물에 저녁 바람이 주름을 잡는 것을 그는 오랫동안 관찰했고, 그의 마음은 슬프고 쓸쓸해졌다. 사회주의는 슬픈 불구자 계급이 필요치 않았으므로, 그도 또한, 곧 먼 침묵 속으로 근절될 것이었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 03 Jul 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2016/07/03/the-foundation-pit-by-andrei-platonov/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2016/07/03/the-foundation-pit-by-andrei-platonov/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>샤도우 댄스 - 구남과여라이딩스텔라</title>
        <description>&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/pPRO__PWcLw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;장마의 시작을 알리는 비인지는 모르겠지만 어쨌든 후덥지근하고 기분도 깨랑까랑한 날에는 구남 같은 사운드가 제법 잘 어울린다고 생각한다. 한적한 실내에서 음악이나 들으면서 맛없는 국산 드래프트 맥주나 홀짝이고 싶다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 22 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2016/06/22/shadow-dance-by-goonam/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2016/06/22/shadow-dance-by-goonam/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>구린 영화의 징후들</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/AskReddit/comments/4nmzm7/whats_a_telltale_sign_that_a_film_is_going_to_be/&quot;&gt;레딧에 구린 영화를 암시하는 것들에 대한 쓰레드&lt;/a&gt;가 올라와서 흥미를 가지고 댓글을 읽어봤다. 레딧의 랭킹 알고리즘이 시간과 관련이 있기 때문에 아래 순서와 실제 중요도는 큰 관계가 없지만 대충 몇 가지 많은 호응을 얻은 댓글을 뽑아보면 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;미디어의 띄워주기 공세(hype)가 개봉날에 딱 끝나는 경우.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;포스터의 멘트가 “대부(The Godfather)보다 훌륭한”, “싸이코(Psycho)보다 무서운” 같은 종류일 때.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;트레일러에 등장하는 좋은 리뷰가 오직 롱 아일랜드 프레스 또는 롤링 스톤즈의 것일 때. (해당 미디어 리뷰어들의 취향이 구림을 암시.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;전작의 캐스트가 대거 바뀐 후속작.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“2016년 최고의 가족 영화”라고 광고하는데 아직 고작 2월밖에 안 됐을 때.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;로맨스 영화가 아닌 영화에서 억지로 짜여진 로맨스 플롯.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;비평가들에게 시사회를 열지 않는 경우.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;트레일러에 등장하는 굉장히 짧은 퀵 컷들.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;세 명 이상의 각본진.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;대부분 고개를 끄덕일 만한 것인데 맨 마지막에 대해서 재미있는 사실을 알게 되었다. 미국 극작가 조합의 규정에 따르면 각본에 참여한 사람들의 이름이 영어 단어 AND로 연결되어 있는지, 기호 &amp;amp;(앰퍼샌드)로 연결되어 있는지에 따라 작품에 참여한 형태가 다르다는 것이다. 전자의 경우 첫 번째 사람이 먼저 스크립트를 다 쓴 뒤에 두 번째 사람이 나중에 그 스크립트를 수정하는 방식으로 작업이 되는 반면 후자의 경우엔 두 사람이 동시에 협업하는 방식이라는 것. 예를 들어 각본 크레딧이 “A &amp;amp; B and C &amp;amp; D”라고 되어 있는 경우 A와 B가 한 팀, C와 D가 한 팀이고 AB 팀이 먼저 작업한 스크립트를 CD 팀이 나중에 수정하는 방식으로 각본이 쓰여졌다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;각본 크레딧이 A and B 형식으로 작성된 대표적인 최신작은 &lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt2975590/fullcredits?ref_=tt_ov_wr#writers&quot;&gt;배트맨 대 슈퍼맨&lt;/a&gt;이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아래는 내용과는 별로 관련없는, 틴에이저 로맨틱 코미디 영화 느낌으로 각색된 해리포터 예고편.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/zXzdDRnWFqs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/movie/2016/06/13/telltale-signs-that-a-film-sucks/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/movie/2016/06/13/telltale-signs-that-a-film-sucks/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
