<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>이한결 블로그</title>
    <description>술과 여자를 좋아합니다.</description>
    <link>http://leehankyeol.me/</link>
    <atom:link href="http://leehankyeol.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 어드밴티지 클린 슈즈</title>
        <description>&lt;p&gt;내가 처음으로 내 의지를 가지고 아디다스 신발을 샀던 것은 중학교 3학년이던 2003년의 일로, 당시에 샀던 신발은 친형의 조언을 통해 알게 된 검정색 스탠 스미스였다. 지금이야 거의 국민 신발이라는 칭호가 아깝지 않을 만큼 대중적인 모델이지만 지금으로부터 14년 전만 해도 뚜렷하게 비주류적인 취향을 가진 사람들이나 어쩌다가 신던 신발이었다. 게다가 하얀 바디에 녹색 포인트, 거기에 끈으로 매는 일반적인 형태의 것도 아니었다. 신발 밑창은 하얀 고무, 바디는 전체적으로 검은색이었고 발뒤 태그에는 아디다스 대신 스탠 스미스가, 신발 혓바닥에는 일러스트식으로 그려진 스탠 스미스의 얼굴이 있고, 마지막으로 끈이 아닌 벨크로로 발을 고정하는 형태의 신발이었다. 최근에 같은 신발을 좀 찾아본 적이 있는데 그 때와 완전히 같은 모델을 국내에서 파는 것은 본 적이 없다. 혹시나 보게 되는 사람이 있다면 내게 꼭 알려주면 좋겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;외고 입시를 하던 중학교 3학년 때는 줄기차게 잘 신고 다녔던 신발이다. 날 때부터 비주류의 길을 걷는 것을 좋아하던 나답게 맥스나 포스 같은 “흔한” 신발보다 더 맘에 들어했다. 하지만 아쉽게도 나는 교복과 함께라면 구두류의 신발만 교칙으로 허용하는 대원외고라는 학교에 합격했고 그 뒤로 3년 동안은 스탠 스미스 같은 운동화는 거의 잘 안 신게 되었던 것 같다. 나의 검정색 스탠 스미스는 그렇게 어느 순간 집에서 자취를 감추었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;역사적인 대선이 있던 2017년 5월 9일, 친애하는 H와 독립문의 명물 대성집에서 점심으로 도가니탕에 소주를 격파하고 서촌을 놀러갔다. H가 가보고 싶었다는 카페에서 커피를 한 잔 먹고는 경복궁 담벼락을 타고 이제 십수시간 후면 주인이 정해질 청와대 인근을 돌아서 삼청동으로 빠져나갔다. 길을 걷던 중 삼청동 스닉솔 매장이 보였다. 살 만한 신발이 있을까 싶어 H와 함께 매장에 들어갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뭐 대단한 물건은 없어보여서 한 바퀴를 뺑 돌고 나가려는 찰나, 시선을 사로잡는 신발이 나타났다. 하얀색 메쉬 소재 바디에 녹색 포인트, 거기에 벨크로를 달고 있던 그 신발을 보자 14년 전 철부지였던 이한결의 모습과 함께 그 때 신던 스탠 스미스의 노스탤지어가 아련하게 떠올랐고 저 신발과의 만남은 운명적인 것이며 저것을 꼭 사고 가게를 나서야겠다는 일종의 당위감이 물밀듯이 밀려들어왔다. 250 사이즈가 있냐고 물었고 종업원은 지금 전시되어 있는 것이 마지막이라는, 역시나 운명 같은 대답을 들려주었고 나는 그렇다면 그것을 가지고 가겠다고 당당하게 선언했다. 가격은 69,000원. 어린이날이라고 아버지께서 주신 용돈 50,000원에 피 같은 월급 19,000원을 더해서 구매했다. 30살의 이한결이 16살의 이한결을 만나 운명의 하이파이브를 하게 된 순간이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;는 개아무말이고 내가 산 신발은 아디다스 네오라는 라인에서 나온 어드밴티지 클린 슈즈라는 모델이고 스탠 스미스랑은 별로 관련도 없을 뿐더러 그냥 싸고 예쁘니까 샀다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/05/14/advantage-clean-shoes/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/05/14/advantage-clean-shoes/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>브람스를 좋아하세요..., 프랑수아즈 사강</title>
        <description>&lt;p&gt;대체 왜 제목에 점 세 개가 들어가 있는 건지 이야기를 읽기 시작해서 처음으로 브람스에 대한 레퍼런스가 나오기 전까지는 조금도 이해하지 못하다가, 바로 그 대목을 마주치고 나면 무릎을 탁 치면서 그 미묘한 뉘앙스의 차이를 짚어낸 사강의 그 지극히도 예민한 감성에 존경심을 표하게 된다.
어느 정도 불란서 국민 정서인 복잡미묘한 연애 마인드에 익숙하지 않은 사람이라면 - 예컨대 프랑수아 트뤼포의 대표작인 «쥴 앤 짐» 같은 영화를 보고 도무지 저 감정선을 이해할 수 없다라고 항복 선언을 해버렸다든지 - 이야기에 등장하는 인물들의 감정선이 지나치게 과장되었다든지, 명확하지 않은 인간 관계에 대해 지저분하다든지 또는 죄다 쿨몽둥이로 찜질을 해줘야 한다든지 하는 다소 깊이 없는 촌평을 하게 될 가능성이 높다.
하지만 나 같은 극단적인 개인주의자이자 도저히 스스로를 연애 감정에서 해방시킬 명목을 찾지 못하는 사람으로서 보자면 프랑수아즈 사강의 «브람스를 좋아하세요…»는 기가 막히게 훌륭한 이야기이고 혹시라도 연인 관계를 맺고 있는 사람이 있을 경우 두 사람이 필수적으로 같이 읽고 이야기를 나눠야 할 스터디의 대상이라는 극찬을 내리고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;향후 몇 년간은 프랑수아즈 사강을 무척 빨아제끼게 될 운명이다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;인도로 올라서다가 발목을 겹질린 그는, 즉각 순순히 체념한 듯한 태도로 절뚝이며 걷기 시작했다.
그가 지나가자 여자들이 뒤를 돌아보았다.
‘저렇게 젊고 저렇게 잘생겼는데 다리를 절다니. 정말 아깝군.’ 하는 그들의 생각이 자신의 등을 후려치는 것을 그는 느낄 수 있었다.
자신의 외모에 여전히 아무 확신도 갖지 못했지만 그는 한시름 놓이는 기분이 들었다.
‘나는 추한 얼굴이 주는 힘 같은 건 가질 수 없겠군.’ 그러면서 그는 때로는 저주받은 화가로, 때로는 습지를 떠도는 양치기로 살아가는 고행의 삶을 떠올려 보았다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“브람스를 좋아하세요?” 그녀는 열린 창 앞에서 눈부신 햇빛을 받으며 잠시 서 있었다.
그러자 “브람스를 좋아하세요?”라는 그 짧은 질문이 그녀에게는 갑자기 거대한 망각 덩어리를, 다시 말해 그녀가 잊고 있던 모든 것, 의도적으로 피하고 있던 모든 질문을 환기시키는 것처럼 여겨졌다.
“브람스를 좋아하세요?” 자기 자신 이외의 것, 자기 생활 너머의 것을 좋아할 여유를 갖고 있기는 할까?
물론 그녀는 스탕달을 좋아한다고 말하곤 했고, 실제로 자신이 그를 좋아한다고 여겼다.
그것은 그저 하는 말이었고, 그녀는 그 사실을 알고 있었다.
마찬가지로 어쩌면 그녀는 로제를 진정으로 사랑하는 것이 아니라 사랑한다고 여기는 것뿐인지도 몰랐다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;폴은 눈치 채지 못했지만 그들이 처음으로 함께 밤을 보낸 날 시몽은 잠을 이루지 못했다.
그는 그녀의 몸에 몸을 붙이고, 그녀의 허리에 살짝 잡힌 주름 위에 한쪽 손을 올려놓고, 그녀의 고른 숨소리에 자신의 숨소리를 맞추면서 가만히 누워 있었다.
‘자는 체하려면 애정이 지나치든가 권태가 지나치든가 해야겠군.’ 하고 그는 막연하게 생각했다.
이제까지 권태가 지나친 쪽의 경험만을 해 온 그는 잠든 폴에 대해 순수한 열정을 바친 숫처녀에게보다 더 큰 책임감을 느꼈다.
두 사람은 그렇게 조심스럽고 감동되어 각자 자고 있는 체하며 상대가 깰까봐 꼼짝도 하지 않은 채 몸을 맞대고 서로를 지켜보며 밤을 지샜다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“사랑해.”라고 말하며 시몽은 전화를 끊었다.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;전화박스 밖으로 나오면서 그녀는 화장실의 거울 앞에서 기계적으로 머리에 빗질을 했다.
거울 속에는, 방금 누군가에게 “사랑해.”라는 말을 들은 얼굴이 있었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;그녀는 그에게 눈물을 보이지 않으려고 재빨리 차를 출발시켰다.
눈물 때문에 시야가 흐릿했다.
그녀는 기계적으로 와이퍼를 작동시켰고 그런 행동에 어이없는 웃음이 터져 나왔다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“지금처럼 되지 않았다면 어떻게 살았을 것 같아?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“전남편 마르크와 헤어지지 않았을 거야. 그는 친절했고, 요컨대 무척 사교적이었어. 몹시 부자였고……. 잘해 보려 했지만…….”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;힘들고 모욕적이고 복잡한 세계에 몸담고 있던 그때, 그 결정 하나로 어떻게 자신의 삶이 갑자기 일하는 여성의 생활로 바뀌게 되었는지에 대해, 여러 가지 절차, 물질적인 어려움, 미소, 침묵 같은 것들에 대해 그녀는 그에게 설명하려 애썼다.
시몽은 그녀의 말을 들으며 그런 추억 속에서 사랑과 연관이 있는 것을 가려내려 애썼다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2017/05/10/aimez-vous-brahms-by-francoise-sagan/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2017/05/10/aimez-vous-brahms-by-francoise-sagan/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>이 주의 소비: 올리버피플스 에니스</title>
        <description>&lt;p&gt;전에 쓰던 안경은 2013년 10월부터 쓰던 것으로 지금은 없어진 종로의 알로 매장에서 구매한 것이다. 그보다 전에 쓰던 안경을 살 때 검은색 단색으로 된 플라스틱 테를 고르는 것을 못내 아쉬워하던 P가 나의 생일 선물로 야심차게 고른, 적당히 얼룩이 들어간 갈색 계열의 플라스틱 테였다. 매일 같이 같은 안경을 쓰고 다니는 사람은 그 어떤 다른 테를 착용했을 때 보이는 본인의 모습이 어색하기 때문에 혼자서 객관적으로 어울리는 테를 찾는 것이 불가능하다고 생각해 온 사람으로서 나름 괜찮은 테를 샀다고 생각했다. 마음속으로 정해둔 안경 교체 주기인 2년이 지나고도 무리없이 썼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;만3년이 되어가던 작년 초여름부터 안경테를 바꿔보고 싶다는 생각을 했다. 불의의 안와골절을 당하기도 했고 마침 안경테를 골라줄 마땅한 사람이 없는 기간을 겪기도 하면서 새 안경테를 살 시기가 점점 늦어졌다. 어느새 2017년이 되었고 더는 미루지 않아야겠다는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2월 18일 한가람미술관에서 알폰스 무하 전시를 보고 건너편 스타벅스에 하릴없이 앉아 있다가 문득 안경 생각이 났다. 신사동으로 건너가서 백산안경점을 둘러봤다. 대단히 마음에 드는 것이 있지는 않았지만 새 안경테로의 여정의 스타트를 끊었다는 것에 의의를 둘 수 있는 행보였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 뒤로는 인터넷을 통해 이리저리 간만 봤다. 4월 1일에는 그 다음 주에 있는 결혼식에서 신을 구두를 보려는 H를 따라 신세계백화점 강남점을 갔다. 별 소득없이 늦은 점심이나 먹고 내려오던 중 안경테 부스가 눈에 띄었고 거기서 맘에 드는 안경테를 찾을 수 있었다. 올리버피플스의 에니스라는 제품으로 H의 평에 따르면 렌즈를 감싸고 있는 부분도 괜찮고 피어싱을 여럿 끼고 있는 내 귀에 비해 폭이 넓은 일반 플라스틱 테보다 금속 소재로 가늘게 빠진 안경 다리 부분도 괜찮다고 했다. 그럴싸한 이야기라고 생각해서 그걸 사기로 마음 먹었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 백화점에서 무엇을 산다고 하면 나는 모 백화점을 다니는 친형을 생각하지 않을 수 없는 것이었다. 바로 전화를 걸었고 이런저런 이야기를 나누고 그의 백화점에 있는 매장에도 한 번 들러보기로 했다. 왜냐면 직원 할인은 무척 좋은 것이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4월이 지나도록 형에게 안경에 대해 다시 물어보기는 커녕 백화점 근처까지 가도 뭘 들러서 구경을 하고 고르고 써보고 어쩌고 저쩌고 하는 게 귀찮아서 아무 것도 하고 있지 않은 내 게으른 엉덩이를 보면서 그냥 콜렉트 안경에서 봤던 테를 사야겠다고 확실히 마음을 먹었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5월 1일 테를 사고 렌즈를 주문했고 5월 3일에 찾아왔다. 안경테 가격은 45만원이고 렌즈는 싸게 12만원, 합이 57만원이다. 눈썹 왁싱까지 받은 뒤라 눈매가 유독 깔끔한 상태인데 그래서인지 더욱 내 얼굴과 잘 어울리는 것 같은 아이템이다. 원체 불편함을 잘 못 느끼는 타입이긴 하지만 기능적으로 아직까지 아쉽다거나 하는 점은 발견하지 못했다. 크게 유행을 탔던 제품 라인도 아니고 유행을 탈 여지가 적은 모양인 것도 맘에 들었다. 나란 사람은 변화의 폭이 적은 것을 취향의 중요한 맥락으로 생각하기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여기까지 안경 이야기 끝.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/05/07/oliver-peoples-ennis/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/05/07/oliver-peoples-ennis/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>체호프 단편선, 안톤 체호프</title>
        <description>&lt;p&gt;러시아 작가들의 매력은, 우리에게는 그렇게 익숙하지 않지만 그네들의 세계에서는 대단한 명성을 가지고 있는 사람들의 작품을 읽어갈수록 크게 다가오는 것 같다.
안톤 체호프는 당연히 이 책을 읽기 전에는 이름도 모르는 한 사내에 불과했겠으나 소위 러시아의 대문호라고 불리는 톨스토이가 “세계 최고의 단편 작가”라고 칭했던 사람으로서 세계 최고 같은 진부한 표현에 몸서리를 치는 나 같은 사람일지라도 한 번 작품을 읽고 나면 그 문구에 고개를 끄덕이며 수긍할 수 있게 될 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;짧은 지식의 레퍼런스지만 신비주의적인 분위기의 푸시킨보다는 고골의 인본주의적 해학과 냉소와 궤를 같이 한다고 느꼈으며 현실적인 내면 묘사, 의사 출신으로서 그리고 길지 않은 삶 동안 이런저런 병고에 시달렸던 장본인으로서 그려내는 오감을 통한 인간 인식의 특성들, 종잡을 수 없는 흐름(특히 마무리에서 탄식을 내지르는 경우가 종종 있었다.) 등등 눈에 띄는 특징이 있어보였다.
번역도 훌륭한 편.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;사랑을 고백하는 동안 베라는 매혹적인 빛으로 감싸였으며 또한 아름답고 열정적으로 말했다.
그러나 그는 기대했던 달콤함이나 인생의 기쁨보다는 오히려 베라에 대한 동정심만을 느낄 뿐이었다.
한 착한 인간이 자신으로 인해 괴로움을 당하고 있다는 생각 때문에 가슴 아프고 미안할 뿐이었다.
그의 마음속에서 교과서적인 이성이 훼방을 놓는 것일까, 아니면 종종 사람들의 삶을 방해하는 뿌리 깊은 객관성을 향한 습성이 발동한 것일까.
어찌 되었든 간에 베라의 환희와 열정은 그에게 달콤하면서도 진지함이 없는 것처럼 보였다.
그러나 동시에 자신이 지금 보고 듣는 모든 것이 자연과 개인의 행복이라는 관점에서 보면 온갖 통계며 책이며 진리보다도 더 진지한 것이라는 느낌이 그의 마음속에서 반란을 일으켰다…….
그러면서 그는 자신이 이해할 수 없다는 사실 자체가 그의 죄라고 생각하고, 그 때문에 자신을 자책했다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“역겨운 핀란드 놈들…… 그리스 놈들도 마찬가지야.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;그는 생각했다.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“아무짝에도 쓸모없는 역겨운 놈들. 지구 위에서 자리만 차지하고 있지 어디에다 써먹겠어?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;핀란드인과 그리스인에 대한 생각은 그의 온몸에 뭔가 역겨운 느낌을 불러일으켰다. 그는 비교를 해볼 양으로 프랑스인과 이탈리아인에 대해서 생각하려 했지만 어쩐 일인지 이 민족들에 대한 기억은 거리의 악사라든가, 벌거벗은 여인이라든가, 숙모의 옷장 위에 걸린 싸구려 외제 그림들만 떠올리게 만들 뿐이었다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 06 May 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2017/05/06/short-stories-by-anton-chekhov/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2017/05/06/short-stories-by-anton-chekhov/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>심심철학관</title>
        <description>&lt;p&gt;당원으로서 대선에 무슨 기여를 할 수 있을까 고민하다가 지난 토요일 오후 시간을 투자해서 &lt;a href=&quot;http://minsim.or.kr/simsim/&quot;&gt;간단한 웹페이지&lt;/a&gt;를 만들었다. 선대위 SNS 본부에서 일하는 친구 B의 깔끔한 기획을 바탕으로 같은 팀에서 일하는 분들의 많은 도움을 얻어 적당한 재미와 적당한 컨텐츠를 가진 결과물이 나왔다. 포스트 댓글을 보면 뭐 좀 엉망진창이기는 하지만 대선 홍보라는 이슈에 저 정도면 무난한 편이라고 정신승리를 하면서…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시간도 많이 없었고 여러 의미에서 갖다 쓸 수 있는 리소스도 부족한 상황에서 5000명이 넘는 사람들이 사이트에 들어가서 이것저것 눌러는 봤다고 하니 뿌듯할 따름. 큰 주목을 받았을리는 없지만 &lt;a href=&quot;http://sports.khan.co.kr/culture/sk_index.html?art_id=201704281358003&amp;amp;sec_id=560901&quot;&gt;매체에서도 다뤄주었으니&lt;/a&gt; 조금 더 뿌듯할 따름.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;특별당비는 안 냈지만 SNS 본부에서 일하는 분들께 피자 몇 판 사드리고 지역위 운용자금에 몇 푼 보탰고 오늘은 어쩌다가 강남역 유세에도 참여했으니 이 정도면 평당원으로서 더 큰 책임감을 느낄 필요는 없는 것 같다. 그런 의미에서 19대 대선은 기호 5번 심상정입니다 여러분.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/04/30/simsim/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/04/30/simsim/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>국가란 무엇인가, 유시민</title>
        <description>&lt;p&gt;서울시당 정치 스터디 클럽의 두 번째 교재로 읽은 책.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자유주의자이자 전직 정치인인 유시민의 정치적 관점을 전업작가 유시민의 유려한 필체로 써내려간 책이다.
유시민의 책은, 다시 말해 글은, 거의 처음으로 읽어보는데 왜들 그렇게 이 사람 책을 사서 보는지 고개가 끄덕여질 만큼 문장이 깔끔하다.
평소에 어렴풋하게 생각하고 있던 주제들을 다시 한 번 돌아보고 생각하게 만드는 지점이 많았다.
개인적으로 가장 인상 깊었던 부분은 국가관의 하나로서 마르크스주의를 다루면서 정말 길지 않은 분량 안에 그의 핵심 주장(이라고 생각되는 것들)을 쉽고 간단하게 요약해낸 것이다.
마르크스의 책을 제대로 읽어보지 않은 사람으로서 유시민의 서술이 얼마나 그의 이론을 있는 그대로 담아낸 것인지는 알 수 없지만, 느낌상으로는 잘했을 것이라고 본다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;초반에는 현존하는 여러가지 입장들을 객관적으로 서술하려 노력하는 듯하다가 후반부로 빠질수록 노골적으로 본인의 견지를 드러내며 독자들의 의식적 흐름을 본인의 입맛대로 끌고가려고 하기 때문에 별 생각없이 읽다가도 논조의 차이 때문에 약간 어색함을 느낄 수는 있겠다.
평소 유시민을 “좋아한다”거나 “존경한다”거나 하는 사람들은 실제로 이 사람이 무슨 생각들을 거쳐와서 지금은 어떤 생각을 하고 있는지 잘 알 수 있는 기회일 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;포퍼의 해석에 따르면 마르크스주의는 혁명의 방법론이 아니라 순수한 역사이론이다. 경제와 권력정치의 발전과정, 특히 미래 혁명의 진행과정을 예측하는 것을 목적으로 삼는 이론이라는 것이다. 마르크스는 어떻게 하면 혁명을 승리로 이끌 수 있는지, 국가권력을 탈취한 이후 어떻게 사회를 재건해야 하는지에 대해서는 아무런 이야기도 하지 않았다. 볼셰비키 혁명을 성공시킨 직후 레닌이 깨달은 것처럼, 마르크스주의는 실제 경제문제를 해결하는 데 아무런 도움이 되지 않았으며 그런 문제를 다룰 줄 아는 사회주의자는 찾기 힘들었다. 마르크스의 책에는 “각자의 능력에 따라 배분하는 사회에서 각자의 필요에 따라 배분하는 사회라”라는, 아무 소용없는 슬로건 말고는 사회주의 경제에 관한 말이 한마디도 없었기 때문이다. 레닌이 집권 직후 실시했던 소위 신경제정책과 5개년 계획은 마르크스의 과학적 사회주의 이론과 아무 관계가 없다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;사람은 언어로 생각하고 소통한다. 합리적이든 아니든, 민중이 고귀하다고 여기는 어떤 말을 남이 독점하도록 허용하면 권력을 그들에게 넘겨줄 위험이 뒤따라온다. 물론 톨스토이처럼 지식인이 자기의 철학적 소신에 따라 그렇게 하는 것은 존중해야 할 것이다. 하지만 정당과 정치인이 그렇게 하는 것은 현명한 커뮤니케이션 전략이 아니다. 게다가 애국심에 대한 르낭의 견해를 채택할 경우에는 애국심이라는 말을 굳이 기피할 필요도 없다. 애국심은 “국가라는 하나의 공동체에 함께 귀속되어 훌륭한 삶을 영위하고 공동의 선을 실현하고자 하는 의지”이다. 정당과 정치인은 국민들 속에서 이 의지를 북돋울 책무가 있다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“진보는 분열로 망한다”는 주장이 있다. 조금 더 부드럽게 표현하면 진보는 단결하는 능력이 부족해 어려움을 겪는다. 현존하는 지배적 사유습성을 지키는 보수주의는 익숙한 것을 수용하고 낯선 것을 배척하는 인간의 본능에 부합한다. 쉽게 단결하며 잘 무너지지 않는다. 무너져도 단시간에 수월하게 복원된다. 반면 진보주의는 새로운 사유습성을 창조하여 지배적인 것으로 만들어야 하는 운동이다. 진보는 본능을 거슬러 간다. 그래서 쉽게 단결하지 못하며 작은 오류만으로도 쉽게 무너진다. 한번 무너지면 복구하기 어렵다. 진보는 바람을 거슬러 나는 새, 물살을 거슬러 헤엄치는 물고기와 같다. 열정과 신념이 무너지면 바람에 날리고 물살에 휩쓸려 떠내려가게 된다. 평생 진보주의자로 사는 것은 쉬운 일이 아니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;정치인에게 요구되는 윤리는 어떤 것인가? 베버가 말한 책임윤리다. 인간의 완전성과 선을 전제하지 않고, 인간과 사회를 있는 그대로 보면서, 자기의 신념에 따라 행동할 때 얻게 될 “예견할 수 있는 범위 내의 결과”를 자기 자신의 책임으로 껴안는, 그리고 행위의 동기가 아니라 결과로 책임지려는 태도이다. 이것이 반드시 칸트의 도덕법을 배척하는 것은 아니다. 그러나 강제력을 가지고 일하는 국가권력과 관계를 맺은 사람은 때로 칸트의 도덕법을 외면하지 않으면 안 된다. 스스로 세운 행위의 준칙이 아니라 단순한 ‘끌림의 충족’을 통해 행복을 추구하면서 ‘실용적 처세의 법칙’에 따라 살아가는 다수 대중의 요구와 그들이 요구하는 행위의 준칙을 받아들여야 한다. ‘변질’의 위험을 안고 신념윤리와 책임윤리 사이에서 위험한 줄타기를 하는 것, 그것이 정치를 통해서 선을 추구하는 자의 피할 수 없는 운명이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 29 Apr 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/book/2017/04/29/what-is-a-nation-by-yoo-si-min/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/book/2017/04/29/what-is-a-nation-by-yoo-si-min/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>오늘의 전혀 훌륭하지 않은 PHP 상식</title>
        <description>&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;같은 데이터베이스를 기반으로 다른 두 개의 API가 구축되어 있는 회사 서비스가 있다. 내가 만든 API는 일종의 관리 툴에 쓰이는 것으로, 다른 관리자나 일반 사용자를 추가, 삭제하는 기능이 있다. 내가 회사에 오기 전부터 구축되어 있던 API는 일반 사용자들이 쓰는 API다. BCrypt로 비밀번호를 암호화하고 있다고 하길래 내가 새롭게 만들기 시작한 API에서도 BCrypt 방식을 사용했다. 여태까지 별 문제가 없는 줄 알았는데 언젠가부터 관리 툴에서 사용자를 만들고 다른 API를 통해 로그인을 시도하면 비밀번호가 잘못되었다는 에러가 발생한다는 리포트가 들어왔다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;코드상 문제는 없어보여서 DB를 열어봤다. 한 눈에 대단한 문제점이 보이지 않는 가운데 암호화된 비밀번호 문자열에서 특이한 사항이 보였다. 기존 API를 통해 만들어진 암호화 문자열이 $2a$로 시작하는 반면, 내가 만든 API의 암호화 문자열은 $2y$로 시작하는 것이 아닌가. 검색을 해봤다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://security.stackexchange.com/questions/20541/insecure-versions-of-crypt-hashes&quot;&gt;스택익스체인지 보안 관련 질문 스레드&lt;/a&gt;를 찾았다. 정리하면 이런 이야기다. PHP에서 BCrypt를 구현한 crypt_blowfish라는 패키지가 있다. 해당 패키지에서 아스키 코드가 아닌 문자열로 해시를 했을 때 잘못된 결과를 뱉어내는 버그가 발견되었고 2011년 6월에 버그를 수정했다고 한다. 여기까지는 일반적이다. 하나 일반적이지 않은 것은, 그렇게 버그를 수정한 crypt_blowfish 패키지는 해당 버그를 수정했다는 의미에서 기존 $2a$로 시작하는 암호화 문자열을 제멋대로(?) $2y$로 시작하는 형식으로 바꾸자고 제안했다는 것이다. 당연하게도 그 제안은 OpenBSD를 포함, 그 누구도 받아들이지 않았고 오로지 PHP의 crypt_blowfish 패키지만 사용하게 되었다고 한다. 다른 BCrypt 관련 라이브러리, 패키지가 $2y$로 시작하는 암호화 문자열을 제대로 매치하지 못하는 건 당연한 수순.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;암호화 문자열의 시작 부분이 알고리즘 자체에 영향을 미치는 부분은 아니기 때문에 $2y$ 부분을 $2a$로 고쳐주기만 하면 해결되는 문제긴 하다. PHP의 정규식 치환을 사용한 코드로 바꿔주니 제대로 동작하는 것을 확인할 수 있었다. 라라벨의 해시 패키지는 그나마 똑똑한(?) 편이라 $2a$ 버전이든, $2y$ 버전이든 문제없이 해시값을 매치해주는 것 같다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;하여튼 PHP 너모 무시무시하고 위험한 언어다. 새로 만들게 될 쇼핑몰 API부터 나는 node.js로 완전히 갈아탈 것이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/code/2017/04/24/a-trivial-fact-on-php/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/code/2017/04/24/a-trivial-fact-on-php/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>세탁읔공대</title>
        <description>&lt;p&gt;세탁읔공대라는 O2O 서비스가 있나보다. 보통의 O2O 서비스가 그렇듯 오프라인의 귀찮음을 온라인의 돈으로 해결하는 서비스로, 세탁물을 수거하고 열심히 빨아서 갖다주는 노동을 제공하는 게 주요 상품. 비즈니스 모델 세우느랴, 같이 일할 동료들 찾느랴, 시드 머니부터 투자금까지 유치하랴, 운영하랴, CS하랴 이리저리 고생이 많을 것으로 사료된다. 거의 다 좋다. 거의 다 좋은데.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;친애하는 H가 사진을 보내왔다. 답답하다. 마케팅이랍시고 가져다주는 세탁물 커버에 이딴 말을 써놓고 있다. 이래서 페미니즘 공교육 과정에 포함해야 한다. 기업 규모의 대중소를 가리지 않고 언론인들, 마케터들, 기타 대중 미디어에 관여하는 모든 사람들에게 의무교육으로 페미니즘 가르쳐야 한다. (대부분의 경우) 무지는 죄가 아니다. 다만 빨리 배울수록 청멍청멍한 흔적을 - 예를 들어, 저 유명한 도로시 카운츠 사진 속의 백인들과 같은 - 적게 남길 수는 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여튼 위의 이야기와는 무관하게 나도 겨울 옷 좀 세탁 맡기려고 세탁읔공대 앱 설치했는데 동작구는 서비스도 안 해주고(감히 나경원의 강남4구 동작구를 무시하다니…) 세탁읔공대와 관계된 선생님들이 하루라도 빨리 젠더 감수성 고려한 마케팅을 펼쳐줬으면 좋겠고 여성이 당당한 대한민국 내 삶을 바꾸는 대통령은 기호 5번 심상정입니다 여러분.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center-align&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/images/17991058_10212984777924558_4398196129946154461_n.jpg&quot; /&gt;
    &lt;span class=&quot;caption&quot;&gt;https://www.facebook.com/lee.hankyeol&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 19 Apr 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/04/19/washswat/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/04/19/washswat/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>UI와 UX, 그리고 화장실</title>
        <description>&lt;p&gt;회사 화장실에 대한 이야기. 지난 번에 올린 비데와 신비로운 사내에 대한 이야기와는 궤를 달리 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;디캠프 2층 남자 화장실은 대체적으로 깔끔하고 좋은 편이지만 흠을 하나 잡아보자면 응가칸에 화장지 달려 있는 곳이 은근히 애매해서 휴지를 쓰는 것이 다소 불편하다. 대한민국 남성 평균 체형을 가지고 있는 내가 불편하다고 느끼는 것이니 이것은 잘못된 UI라고 부를 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이렇게 UI가 잘못 설계되어 있다보니 사용자들이 직접 단점을 개선하게 된다. 화장지 거치대 위에는 거의 항상 별도의 화장지 롤이 올라가 있다. 어설픈 위치에 걸려 있는 화장지를 뜯지 않고도 사용자가 원하는 만큼 손에 돌돌 말아 쓸 수 있다. 이것은 사용자 측면에서의 자발적인 UI 개선이라 할 수 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 언젠가 한 번 거치대에 걸려 있지 않은 화장지 롤이 화장실 바닥에 떨어져 있는 것을 본 적이 있다. 굴러다니는 화장지 롤을 거치대 위에 자연스럽게 올려두기는 했지만 그 뒤로 나는 조금 불편하더라도 무조건 거치대에 걸려 있는 화장지를 어색한 자세로 뜯어 쓴다. 이것이야말로 진정한 UX며 결국 잘못된 UI로 귀결된다는 점이 슬픈 부분이지만 회사가 5월 초에는 이사를 간다고 하니 기쁘다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이상 화장실로부터의 사색 끝.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/life/2017/04/03/ui-ux-and-bathroom/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/life/2017/04/03/ui-ux-and-bathroom/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Fickle Friends - Brooklyn</title>
        <description>&lt;p&gt;날이 따뜻해지기 시작하니 오후만 되면 잠이 쏟아진다. 일찌감치 침구도 갈아두었고 세탁소에 맡길 겨울 옷을 천천히 정리하고 있으며 집에 있을 때는 창문을 열어두는 시간이 부쩍 늘었다. 기분 전환 삼아 1년 반 정도 짧게 치던 머리를 기르기 시작했고, 짧은 일정이지만 얼마 뒤엔 오사카에 다녀오기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;작년과는 사뭇 다른 3월이 지나간다.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/VwG7f_oTLJY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 30 Mar 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://leehankyeol.me/music/2017/03/30/brooklyn-by-fickle-friends/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://leehankyeol.me/music/2017/03/30/brooklyn-by-fickle-friends/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
